<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>malkas arthistory</title><link href="https://malkasarthistory.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://malkasarthistory.github.io/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>https://malkasarthistory.github.io/</id><updated>2022-05-05T14:30:00+02:00</updated><entry><title>Das Merkel'sche</title><link href="https://malkasarthistory.github.io/das-merkelsche.html" rel="alternate"></link><published>2022-05-05T14:30:00+02:00</published><updated>2022-05-05T14:30:00+02:00</updated><author><name>malka</name></author><id>tag:malkasarthistory.github.io,2022-05-05:/das-merkelsche.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;Das Merkel’sche?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wenn man sich mit der Geschichte der Stadt Esslingen befasst, so stößt man immer wieder auf bestimmte Personennamen, Familiennamen und Unternehmen. Namen wie die Emil Kessler, Paul Eberspächer oder gar der J.-F.-Schreiber-Weg erzählen von einer über 1200 Jahre alten Stadtgeschichte. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unweigerlich trifft man bei Recherchen …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Das Merkel’sche?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wenn man sich mit der Geschichte der Stadt Esslingen befasst, so stößt man immer wieder auf bestimmte Personennamen, Familiennamen und Unternehmen. Namen wie die Emil Kessler, Paul Eberspächer oder gar der J.-F.-Schreiber-Weg erzählen von einer über 1200 Jahre alten Stadtgeschichte. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unweigerlich trifft man bei Recherchen, wie auch beim Spazierengehen, auf den Namen “Merkel”. Die Villa Merkel, heute eine Galerie für zeitgenössische Positionen, ist vermutlich das bekannteste Beispiel. Beim Flanieren um die Galerie bewegt man sich übrigens im Merkel’schen Park. Und ein paar Gehminuten entfernt stößt man auf die Merkelstraße sowie auf das Merkel’sche Bad. In der Literatur findet man bei der Suche nach den Begriffen “Merkel” und “Esslingen” auch andere Bauwerke wie beispielsweise den Alicensteg. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doch wer war denn eigentlich der oder die namensgebende “Merkel”? &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Wer war denn eigentlich?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Benennung von Gebäuden und Parkanlage geht zurück auf den deutschen Industriellen Oskar Merkel (* 9. Oktober 1836 in Esslingen; † 28. Mai 1912).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oskar Merkel war der älteste Sohn des Ehepaares Johannes und Louise Merkel. 1830 hatte sein Vater mit zwei Esslinger Tuchmachern und Kaufmännern (Conrad Wolf und Ludwig Kienlin) eine Weberei und Spinnerei übernommen. Fortschrittlich für die erste Hälfte des 19. Jahrhunderts stießen die Inhaber der Firma in den kommenden Jahren die Weberei ab und konzentrierten sich auf die Produktion von Stickgarn - ein Produkt, das unter dem Namen “Esslinger Wolle” weltweit bekannt werden sollte. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Johannes Merkel handelte jedoch nicht nur bei der Produktion fortschrittlich. Gewinne wurden wieder in Firma investiert, sodass neue Technologien bezahlt und eingesetzt werden konnten. Beispielsweise konnte ab dem Jahr 1842 die zweite Dampfmaschine in ganz Württemberg in Betrieb genommen werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ab 1869 übernahm Oskar Merkel die Firma Merkel und Kienlin.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Der Namensgeber&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Gefördert von seinem Vater, erhielt Oskar Merkel zunächst eine humanistische Schulbildung. In der französischen Schweiz und in England konnte er sich darüber hinaus weiterbilden und sich auf die Arbeit in der väterlichen Firma vorbereiten. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In den späteren Jahren wurde Oskar Merkel außerdem Mitglied im Bürgerausschuss und in der Volkspartei. Er engagierte sich als Vorstand für den Esslinger Liederkranz und war Präsident des Schwäbischen Sängerbunds. Zudem wurde ihm Ehrenbürgerwürde der Stadt Esslingen verliehen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein voller Lebenslauf, oder? So vielseitig wie die unterschiedlichen Vereine, in welchen Merkel tätig war, so vielseitig sind auch seine gestifteten Gebäude an die Stadt Esslingen.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Das Merkel’sche Bad&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="MerkelschesBad" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-05-05_Merkel/IMG_4866.JPG"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Gebäude wurde in den Jahren 1905 - 1907 nach den Entwurfsplänen des Gießener Architekten Hans Meyer ausgeführt. Stifter des Bades war der Fabrikant Oskar Merkel. Doch was ist an solch einem öffentlichen Bad besonders? &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neben einem Schwimmbecken bot das Hallenbad auch Dusch- und Wannenbäder für die Arbeiter der Umgebung, in deren Häusern sanitäre Einrichtungen noch nicht die Norm waren. Auch hier findet sich wieder der Fortschrittsgedanke, dem auch dem Vater von Oskar Merkel zugesprochen wurde. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit der Industrialisierung wuchs die Bevölkerung in Esslingen. Viele Firmen hatten sich im Umkreis angesiedelt, vermutlich auch wegen des Anschlusses an das Eisenbahnnetz ab 1846. Der oben genannte Emil Kessler mit seiner Esslinger Maschinenfabrik mag einer der Auslöser dafür gewesen zu sein. Doch ein andermal mehr dazu. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit dem Wachstum der Bevölkerung war nicht nur Wohnraum ein Problem, auch der Bedarf an hygienischen und sanitären Einrichtungen wuchs gemeinsam mit der Zahl der Stadtbewohner. Die häusliche Wasserleitung und der Gasboiler wurden zwar schon Mitte des 19. Jahrhunderts erfunden, doch diesen Luxus konnten sich zunächst nur die ganz Reichen leisten. Mit dem Bau eines öffentlichen Bades, das auch Duschen zur Verfügung stellte, konnten sich alle Bürger für wenig Geld, reinigen. Zudem hatten die Menschen die Möglichkeit, Schwimmen zu lernen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Für eben diese Gedanken, sowie die Funktionalität und die Finanzierung erhielt Oskar Merkel die Ehrenbürgerwürde der Stadt Esslingen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darüber hinaus ist das Merkel’sche Bad noch heute eines der letzten erhaltenen Jugendstil-Hallenschwimmbäder Deutschlands: Die Jugendstilelemente sind heute so weit wie möglich im Originalzustand erhalten, sodass außen wie innen ein authentisches Bild erhalten bleibt. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="MerkelschesBad" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-05-05_Merkel/IMG_4850.JPG"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="MerkelschesBad" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-05-05_Merkel/IMG_4859.JPG"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="MerkelschesBad" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-05-05_Merkel/IMG_4861.JPG"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den Giebel des Gebäudes ziert ein Mosaikschmuck, der ganz in der Manier des Jugendstils gestaltet ist. Eine nackte Frau wendet dem Beobachter den Rücken zu, während sie die vor ihr schwimmenden Schwäne füttert. Es wirkt als hätte man sie in einem intimen Moment gestört. Links daneben liegt ein Tuch drapiert, dass mit seiner Musterung ganz in die Zeit um 1900 passt. Im Licht der Sonne lässt sich die Reflektion der kleinen Steine erkennen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Ochsenaugenfenster rechts und links an der Fassade werden von sich windenden Meerjungfrauen gesäumt, die sich mit ihrere Köperform ganz den Rundungen des Fensters anpassen. Diese Gestaltung mit weiblichen Formen und dem Spiel mit organischen Ornamenten machen das Gebäude zu einem Sinnbild seiner Zeit. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die ästhetischen Bauweise auch der Fortschrittsgedanke sind die Besonderheit des Merkel'schen Schwimmbads.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="MerkelschesBad" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-05-05_Merkel/IMG_4853.JPG"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Die Villa Merkel&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Erst ab dem Jahr 1875 lebte die Familie Merkel in der Villa, die für die Familie von dem Architekten Otto Tafel errichtet wurde. Zuvor lebte die Familie im Elternhaus Merkels. Doch mit der Geburt der drei Kinder Eugen, Alice und Lina, musste die Familie den Wohnraum vergrößern. Mit der Flucht ins Grüne und dem Bau der Villa in unmittelbarer Nähe der Stadt passt der Bau ganz in das Gefühl und Verständnis der Zeit. Wie ich schon bei dem Beitrag über &lt;a href="https://malkasarthistory.github.io/fabrikantenvilla-in-esslingen.html"&gt;Fabrikantenvillen&lt;/a&gt; beschrieben hatte, zogen gerade reiche bürgerliche Familien und Fabrikanten an die äußeren Stadtränder, um mehr Natur zu erfahren und gleichzeitig die Vorteile der Stadt zu genießen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="MerkelschesBad" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-05-05_Merkel/Villa Merkel 1.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Villa wurde im Stil der Neorenaissance errichtet und erfüllte damit auch ganz den Geschmack der Zeit. Die Entstehungszeit - die Gründerzeit - war die Reaktion auf den sich schnell wandelnden Lebensalltag und die Veränderung durch die Industrialisierung, mittels der Hinwendung zu Tradition und Geschichte. Wie auch schon beim Merkel’schen Bad, wurde auch in der Architektur und Funktion des Wohngebäudes, Ästhetik und Fortschritt miteinander vereint. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Eingang befindet sich an der Nordseite der Villa - der Stadt und Bahnstrecke zugewandt, während der als Portikus gestaltete Eingangsbereich an antike Tempel erinnert. Außerdem ist der Eingangsbereich mit Zementmosaikplatten gestaltet. Solche Zementfliesen erfuhren im 19. Jahrhundert eine große Verbreitung in Europa und gerade in der Gründerzeit und im Jugendstil wurden sie vielfach eingesetzt. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="MerkelschesBad" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-05-05_Merkel/Villa Merkel.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Rückseite der Villa wird zur einen Seite mit einem Standerker und zur anderen Seite mit einem anschließenden Wintergarten abgeschlossen. Die Fassade ist zurückhaltend gestaltet, ohne viele Dekorationselemente. Die Beletage sondert sich von den anderen Geschossen durch Rundbogenfenster ab. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Innere der Villa passt sich dem äußeren Erscheinungsbild an. Ein schwarzweißer Mosaikboden führt die Gestaltung des Eingangsbereichs weiter. Ein Vestibül mit umlaufender Galerie gestaltet die offen gestaltete Eingangshalle. Ionische und korinthische Säulen stützen die Galerie und verweisen damit ebenfalls auf antike Gestaltungsmerkmale. Die Eingangshalle ist mit einem Glasdach gedeckt und von Tageslicht durchflutet. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="MerkelschesBad" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-05-05_Merkel/Villa Merkel5.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="MerkelschesBad" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-05-05_Merkel/villa Merkel 3.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="MerkelschesBad" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-05-05_Merkel/Villa Merkel 2.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hervorzuheben an der Villa ist darüber hinaus die Bausubstanz selbst. Die Umfassungsmauern der Villa bestehen aus Stampfbeton. Sie ist damit eines der frühen, aus Beton errichteten Wohnhäuser in Deutschland. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Der Park&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Villa Merkel befindet sich im sogenannten Merkel’schen Park. Die Anlage wurde als Landschaftsgarten konzipiert. Neben Rasenflächen und Spazierwegen sind heute noch Bäume aus der Gestaltungszeit erhalten. Zudem befinden sich die beiden zur Villa gehörenden Gebäude: das Bahnwärterhaus und das Gärtnerhaus in der Parkanlage. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zunächst war die Park, zwischen Neckarkanal und Bahngleisen ein privater Garten. 1970 ging der Besitz an die Stadt Esslingen über und wurde zu einer öffentlichen Parkanlage. Noch heute ist dieser kleine Park eine Oase um nach der Arbeit ein bisschen zu flanieren, eine Runde Federball zu spielen oder einfach Zeit im Grünen zu verbringen. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Der Alicensteg&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Und zu guter Letzt möchte ich noch auf ein kleines Bauwerk hinweisen, dass ebenfalls von Oskar Merkel in Auftrag gegeben wurde. Mit dem Bau des eisernen Fußgängerstegs, über den Neckar, wurden Jakobsweg und Merkelpark, Zollberg und die Innenstadt miteinander verbunden. Benannt wurde die kleine Brücke nach Alice, der Tochter Merkels. 1891 wurde der Fußgängersteg als Geschenk an die Stadt Esslingen übergeben. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seit 2015 hält der Alicensteg Radfahrer und Jogger in Atem. Der die Industrialisierungsgeschichte der Stadt erzählende Füßgängerüberweg wurde zu diesem Zeitpunkt gesperrt und der Abriss diskutiert. Was die Zukunft bringt ist an dieser Stelle jedoch ein anderes Thema. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Ein Resumée&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Heute habe ich euch viele Bauwerke vorgestellt und einen kurzen Abriss über einen namensgebenden Mann gegeben. Eng verbunden mit der Stadt, erzählen die Gebäude, der Park und die kleine Brücke die Geschichte einer Familie und die Entwicklung einer Stadt. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ganz besonders interessant an diesem Beitrag war für mich, wie verwoben die Strukturen in der Historie sind. Zu Beginn habe ich Beispiele bekannter Esslinger Namen genannt. Bei meiner Recherche nach Oskar Merkel und der Firma seiner Familie bin auf eben diese beispielhaft gewählten Namen gestoßen. Gerade zur Zeit der Industrialisierung der Stadt schienen sich die Wege von Familien, Architekten, Firmen und Gedanken immer wieder zu kreuzen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Womöglich ist gerade das das Spannende. Geschichte(n) die lebendig sind. Sie erzählen nicht nur Fortschritt und Erinnerung, sondern verweisen auch auf unsere Wurzeln. Vielleicht müssen wir uns immer wieder mal klar machen, dass jedem Gebäude eine Idee obliegt. Sei es der Fortschritt eines öffentlichen Bades, die Ästhetik eines Bauwerks, welche auf zurückliegendes Gedankengut verweist oder die Brücke, die an eine Tochter erinnern soll. &lt;/p&gt;</content><category term="architektur"></category></entry><entry><title>Lederwarenfabrik J.H. Roser</title><link href="https://malkasarthistory.github.io/lederwarenfabrik-jh-roser.html" rel="alternate"></link><published>2022-04-26T14:30:00+02:00</published><updated>2022-04-26T14:30:00+02:00</updated><author><name>malka</name></author><id>tag:malkasarthistory.github.io,2022-04-26:/lederwarenfabrik-jh-roser.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;Stadtkern und Vorstadt&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wenn wir uns der Geschichte, Architektur und Veränderung einer Stadt widmen, befassen wir uns meistens nur mit dem Stadtkern. Dabei erzählt nicht nur das Zentrum einer Stadt die Geschichte, sondern die Vororte vervollkommnen das Gesamtbild.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei meiner Beschäftigung mit Esslingen am Neckar und seiner Geschichte,habe ich …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Stadtkern und Vorstadt&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wenn wir uns der Geschichte, Architektur und Veränderung einer Stadt widmen, befassen wir uns meistens nur mit dem Stadtkern. Dabei erzählt nicht nur das Zentrum einer Stadt die Geschichte, sondern die Vororte vervollkommnen das Gesamtbild.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei meiner Beschäftigung mit Esslingen am Neckar und seiner Geschichte,habe ich zu Beginn viel über das Fachwerk gelesen,später dann auch über die Entwicklung ab der Zeit der Industrialisierung. Und je mehr ich gelesen habe, desto mehr ist mir aufgefallen, dass die Vororte die Geschichte weiter und anders erzählen, als der Kern der Stadt. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meistens spielen Vororte aber eine untergeordnete Rolle. Doch gerade Esslingen am Neckar hat viele Vororte, die über die Zeit dazukommen sind und die das Stadtbild nicht nur optisch, sondern auch historisch erweitern. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Pliensauvorstadt ist ein Beispiel dafür. Auf meiner Suche nach besonderen Gebäuden und Geschichten, die die Stadt ausmachen, bin ich auf die Lederwarenfabrik J.H.Roser gestoßen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sie ist ein schönes Beispiel um über die Entwicklung von Vororten zu sprechen und gleichzeitig ein interessantes  Zeitzeugnis aus der Zeit der Industrialisierung.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Die Lederwarenfabrik J.H. Roser&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Wurzeln dieser Lederwarenfabrik reichen bis in das 18. Jahrhundert zurück. Kasper Roser, Obermeister der Gerberzunft, lebte zu diesem Zeitpunkt in Stuttgart. 
Das Handwerk der Lederverarbeitung und das Wissen um das Gerben wurde in der Familie weitergegeben, sodass Jakob Heinrich Roser, ein Ururenkel Kaspars,  die Firma J.H. Roser gründete. Er führte mit dem Aufschwung der Industrialisierung den Handwerksbetrieb zu einem modernen und industriell geleiteten Großbetrieb. Als Datum der Gründung galt das Jahr 1806. Doch erst im Jahr 1875 zog die Firma von Stuttgart in die Pliensauvorstadt der Stadt Esslingen um. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Lederwarenfabrik" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-04-12_J.H.Roserfarbik.md/20220407_071520.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es sollte ein neues Gebäude errichtet werden, dass den Großbetrieb beherbergen konnte. Dabei sollte der Grundriss, welchen die Architekten Wittmann und Stahl entwarfen, die Form eines lateinischen Kreuzes haben. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Ein lateinisches Kreuz für eine Fabrik?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die meisten Kathedralen und großen Kirchen haben einen kreuzförmigen Grundriss. Darauf bezieht sich auch der Begriff “Lateinisches Kreuz”. In Kirchen westeuropäischer Tradition ist der Plan in der Regel in Längsrichtung in Form des sogenannten lateinischen Kreuzes mit einem langen Kirchenschiff, das von einem Querschiff durchzogen wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jede Fabrik ist zunächst aber nur ein Nutzbau und hat auf den ersten Blick nichts mit den Grundrissen von Sakralbauten gemein. Eine Fabrik ist häufig so gestaltet, dass die Ansprüche an die Warenproduktion bestmöglichst unterstützt werden. Umso mehr überraschen die Industriebauten aus der Zeit des 19. Jahrhunderts. Ähnlich wie bei der Pressenfabrik Fritz Müller, waren auch bei der Lederwarenfabrik J.H. Roser ästhetische Ansprüche ein wichtiger Faktor. Es ist immer wieder beeindruckend, wie  abwechslungsreich und künstlerisch Fabriken als Zweckbauten gestalten sind und waren. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gerade zu Beginn der Industrialisierung orientierte man sich noch stark an gängigen Gebäudekonstruktionen. Nun mag das lateinische Kreuz zunächst unpassend zu sein, um als Grundriss für eine Fabrik zu dienen. Für die Aufteilung der Räume hingegen war die Wahl einer solchen Anordnung gar nicht so abwegig. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zur Straße hin lag das Langhaus des Kreuzes, im Querhaus, das Magazin mit Kontor, waren die Wohnbereiche untergebracht. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Lederwarenfabrik" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-04-12_J.H.Roserfarbik.md/20220407_071932.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine solche Orientierung an sakralen Bauten ist während der Industrialisierung übrigens nichts Unübliches. Sogenannte Hüttenwerke sind ein weiteres Beispiel ür die Orientierung an sakraler Architektur bei Fabriken. Die Bauweise erinnert bei einem Hüttenwerk an eine dreischiffige Basilika mit erhöhtem Mittelbau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Gestaltung der Fabrik J.H. Roser passte sich dem Grundriss in Kreuzform an. Sockel und Fensterumrahmungen wurden aus hellem bearbeitetem Naturstein hergestellt und der Turm erhielt eine überdachte Plattform. Weiterhin weist das historische Zierfachwerk auf eine gezielte Zitation vorhandener Baustile hin. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zusätzlich wurde um das Fabrikgebäude ursprünglich eine Parkanlage angelegt und ein repräsentativer Eingang wies auf die Bedeutung der Fabrik, sowie auf die neusten Standarts hin: seien sie technischer, maschineller oder architektonischer Natur. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Lederwarenfabrik" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-04-12_J.H.Roserfarbik.md/original_935690c1-1788-428c-98fa-4122a74eb88c_20220407_071823.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Und heute?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Über die Jahrhunderte hinweg wurde der lange Arm des Kreuzes abgebrochen und stattdessen weitere zugehörige Bauten auf dem Gelände errichtet. Farbenwerkstätte, Lagerräume, Grubengebäude und viele mehr wurden errichtet und wieder abgerissen. In den 1960er Jahren wurde die Fabrik geschlossen und 1987 von Fa. Daimler aufgekauft. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heute ist auch Daimler wieder aus dem Roser-Areal ausgezogen und aktuell sollen nun Wohnungen in dem Gebäude errichtet werden. Doch das ist wiederum Zukunftsmusik. Festhalten lässt sich im Moment nur: Die Fabrik J.H. Roser ist eines der ältesten erhaltenen größeren Industriedenkmäler Esslingens - und ich hoffe, dass sie uns noch lange erhalten bleibt. &lt;/p&gt;</content><category term="architektur"></category></entry><entry><title>Stadtmuseum Esslingen - Das Gelbe Haus</title><link href="https://malkasarthistory.github.io/stadtmuseum-esslingen-das-gelbe-haus.html" rel="alternate"></link><published>2022-04-10T23:35:00+02:00</published><updated>2022-04-10T23:35:00+02:00</updated><author><name>malka</name></author><id>tag:malkasarthistory.github.io,2022-04-10:/stadtmuseum-esslingen-das-gelbe-haus.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="StadtmuseumEsslingen" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-04-10_Stadtmuseum Esslingen/20220405_155002.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Stadtmuseum Esslingen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Präsent mitten am Hafenmarkt in Esslingen befindet sich das "Gelbe Haus". In den oberen Geschossen beherbergt es heute das Stadtmuseum mit sehenswerten Ausstellungen rund um die Stadt und ihre Geschichte. Ebenerdig ist das Café am Museum untergebracht. Auf den ersten Blick ein netter Ort um zu verweilen und …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="StadtmuseumEsslingen" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-04-10_Stadtmuseum Esslingen/20220405_155002.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Stadtmuseum Esslingen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Präsent mitten am Hafenmarkt in Esslingen befindet sich das "Gelbe Haus". In den oberen Geschossen beherbergt es heute das Stadtmuseum mit sehenswerten Ausstellungen rund um die Stadt und ihre Geschichte. Ebenerdig ist das Café am Museum untergebracht. Auf den ersten Blick ein netter Ort um zu verweilen und dem Museum eien Besuch abzustatten, oder? &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tatsächlich birgt das Gebäude eine über 400 Jahre alte Historie und Bauentwicklung, die es ermöglicht, die Geschichte des Bauwerks und damit auch der Stadt kennen zu lernen. Und nicht nur das. Durch die Entwicklung über die Zeit hinweg, gilt es auch Namen und Familien nicht gänzlich zu vergessen. 
Diesen Umstand scheinen wir häufig zu ignorieren. Architektur ist nur schön, effizient, ökologisch, historisch, opulent oder repräsentativ, weil Menschen dahinter standen oder stehen, welche die Entwicklung und Wirkung maßgeblich mitbeeinflussten und beeinflussen. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Bebauung ab dem 13. Jahrhundert&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Architektur reicht bis in das 13. Jahrhundert zurück. Der Kernbau mit dem Erker aus staufischer Zeit ist der einzig erhaltene Wohnraum aus dem 13. Jahrhundert. Solche gewaltigen Steintürme mit Erkern dienten den Menschen damals zum Schutz. Der Eingang lag häufig mehrere Meter über dem Boden und eine mobile Treppe konnte bei Gefahren, Kriegen oder Belagerungen eingezogen werden. Man bezeichnet diese Türme auch als sogenannte Geschlechtertürme. Sie entstanden ursprünglich im Hochmittelalter, und dienten einflussreichen städtischen Familien als Wohn- und Schutzraum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="StadtmuseumEsslingen" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-04-10_Stadtmuseum Esslingen/20220405_155049.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Das Gelbe Haus&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;1630 wurde das Gelbe Haus für 1074 Gulden von den beiden einzigen überlebenden Kindern des Mathias Herwarth, Truchseß des Herzog Friedrichs von Württemberg, an den Wirt Michel Romay verkauft. Bis 1639 war es in seinem Besitz und seines Bruders Jakob. Uber die nächsten Jahrhunderte hinweg tauchen in der Historie immer wieder Familiennamen und neue Besitzer auf. Ab 1734 bis 1785 befand sich das Gelbe Haus, aber auch das Nachbargebäude, im Besitz der Familie Schloßberg.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darauffolgend schmückten der Jurist Erhard Friedrich Weinland und seine Frau Johanna Maria, den Eingang mit ihrem Wappen und dem lateinischen Spruch "Hominibus non,Deo confide." (Nicht den Menschen, Gott vertraue.). Darüber hinaus hielt Weinland fest, dass das Gelbe Haus nun Familienfideikommiss sei. Dies bedeutet, dass das Gebäude immer nur einer Person vererbt werden durfte und nicht verkauft werden konnte. Bis 1963 wurde das Gebäude in der Familie Weinland weitergegeben. Erst nach dem Auguste Weinland kinderlos verstarb, ging das Gelbe Haus in den Besitz der Stadt Esslingen über. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="StadtmuseumEsslingen" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-04-10_Stadtmuseum Esslingen/20220405_155030.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Der Hafenmarkt 7&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="StadtmuseumEsslingen" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-04-10_Stadtmuseum Esslingen/20220129_165616.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Etwa jünger als das Gelbe Haus, ist das Gebäude am Hafenmarkt 7. Dennoch entwickelte sich die Geschichte(n) innerhalb dieses Gebäudes parallel zu der des Gelben Hauses ab ca 1700. An dieser Stelle wird die Entwicklung der beiden Häuser nun mehr als deutlich. Helena Sophia Schloßberg kaufte 1734 das Gebäude am Hafenmarkt 7 zum Gelben Haus dazu. Doch schon 1785 verkaufte sie beide Häuser wieder. Das Gelbe Haus an den Juristen Weinland, das Haus am Hafenmarkt an Maria Katharina Schumann. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ihr Familie, genauer, der Ehemann ihrer Enkelin, Christian Gottlieb Schöllkopf, eröffnete die erste mechanische Baumwollspinnerei in Esslingen und brachte das Familienwappen über dem Haupteingang an. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doch damit noch nicht genug. 1837 kaufte das Gebäude Jakob Ferdinand Schreiber und erhöhte das Haus um ein Geschoss. Die Vergrößerung des Gebäudes ermöglichte so mehr Wohnraum und zugleich die Unterbringung eines Verlages. Zu dieser Zeit wurde die Beletage auch im Stil der Gründerzeit ausgeschmückt. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="StadtmuseumEsslingen" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-04-10_Stadtmuseum Esslingen/20220129_172844.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="StadtmuseumEsslingen" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-04-10_Stadtmuseum Esslingen/20220129_172737.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1912 wurde das Haus zum offiziellen Polizeigebäude der Stadt Esslingen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Erst nach grundlegenden Sanierungen wurden die Gebäude am Hafenmarkt 7 und das Gelbe Haus 1989 zum heutigen Stadtmuseum. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Von Stammbäumen und der Historie zweier Gebäude&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Puuuh! Denkt ihr euch jetzt bestimmt. So viele Namen, so viele Verkäufe, Verträge und neue Bewohner der beiden Häuser. Ist es im Endeffekt nicht egal, wer wann welchen Teil kaufte und wieder vererbte? &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nein! Darauf habe ich ganz zu Beginn dieses Beitrags abgezielt. Wie jedes Bauwerk sind die beiden Häuser Menschen gemacht und von Menschen verändert. Erst durch das Bewusstsein, dass die Veränderungen an der Fassade und in den Innenräumen mit der Zeit vorgenommen wurden und damit auch die Geschichte der jeweiligen Zeit und der zugehörigen Person erzählen, können wir ein Verständnis für erhaltenswerte Güter entwickeln. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durch die Umnutzung und die Einflüsse der Jahrhunderte findet sich beispielsweise auch aufwändiger Stuck im Stadtmuseum. Das Patrizierzimmer im Stadtmuseum Esslingen ist reich verziert. Der große Raum, mit Parkettboden ausgelegt, verfügt über eine detailliert ausgestaltete Stuckdecke.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="StadtmuseumEsslingen" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-04-10_Stadtmuseum Esslingen/20220129_173222.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Leitet sich der Begriff Stuckateur von dem Wort Stuck ab?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na klar, die beiden haben unweigerlich miteinander zu tun. Wenn wir aber von Stuck in der Architektur sprechen, dann meinen wir zumeist jedoch die plastischen Verzierungen an der Wand oder Decke und unbedingt das was wir in einem modernen Gebäude unter Stuck verstehen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Wort Stuck leitet sich vom italienischen "stucco" ab und ist zunächst einmal die plastische Ausformung von Mörteln aller Art. Das Material härtet durch Trocknen aus und kann somit für dekorative Zwecke verwendet werden. Seit der Antike ist Stuck eine wichtige Technik für die Gestaltung von Innenräumen und Fassaden. Eine ganz besondere Stucktechnik ist das &lt;a href="https://malkasarthistory.github.io/zunft-zu-hausgenossen-in-basel.html"&gt;Sgraffito&lt;/a&gt;. Stuck kann von einfacher Fassadengestaltung wie Gesimsen bis zu großflächigen, plastischen Wand- und Deckengestaltungen mit opulenten, plastischen Formen reichen. Vor allem im Barock und Rokoko wurden Decken und große Teile der Innenarchitektur mit Stuck versehen und erweiterten, so dass die Dekoration über Möbel und Bilder hinaus reichte. Der Beruf des Stuckateurs glich zu dieser Zeit mehr dem eines Künstlers. Sie waren wichtige Mitgestalter von profanen und sakralen Innenräumen. Durch die enge Zusammenarbeit von Architekten, Malern und Bildhauern, gelten Stuckateure ebenso als Künstler. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="StadtmuseumEsslingen" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-04-10_Stadtmuseum Esslingen/20220129_173252.jpg"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="architektur"></category></entry><entry><title>Das Niederwalddenkmal in Rüdesheim</title><link href="https://malkasarthistory.github.io/das-niederwalddenkmal-in-rudesheim.html" rel="alternate"></link><published>2022-04-08T17:03:00+02:00</published><updated>2022-04-08T17:03:00+02:00</updated><author><name>malka</name></author><id>tag:malkasarthistory.github.io,2022-04-08:/das-niederwalddenkmal-in-rudesheim.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;Das Niederwalddenkmal&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Niederwalddenkmal" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-04-08_Niederwalddenkmal.md/photo1648674634.jpeg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Die Bedeutung des Niederwalddenkmals&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Das Niederwalddenkmal befindet sich oberhalb der Stadt Rüdesheim am Rhein. Ich erinner mich noch, wie imposant es auf mich gewirkt hat, als ich es zum ersten Mal gesehen habe. Eine überdimensionierte Monumentalplastik streckt sich dem Himmel entgegen. Doch für was steht dieses Denkmal eigentlich …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Das Niederwalddenkmal&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Niederwalddenkmal" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-04-08_Niederwalddenkmal.md/photo1648674634.jpeg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Die Bedeutung des Niederwalddenkmals&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Das Niederwalddenkmal befindet sich oberhalb der Stadt Rüdesheim am Rhein. Ich erinner mich noch, wie imposant es auf mich gewirkt hat, als ich es zum ersten Mal gesehen habe. Eine überdimensionierte Monumentalplastik streckt sich dem Himmel entgegen. Doch für was steht dieses Denkmal eigentlich?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zunächst sollte das Denkmal an die Einigung Deutschlands 1871 erinnern. Anlass für die Errichtung ist der Deutsch-Französische Krieg 1870/71 und die Beendigung dessen. Aus diesem Grund war auch der gewählte Standort besonders wichtig. Am Rhein befindlich und sich damit an die Rheinromantik erinnernd, war bei Rüdesheim der perfekte Platz. Als geschichtsträchtiger Standort und Schauplatz deutscher Sagen- und Märchenerzählungen war der Platz für das Denkmal prädestiniert. Planung und Bau dauerten insgesamt zwölf Jahre. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Niederwalddenkmal gehört zu einer Reihe von Denkmälern, die in der Zeit des Deutschen Kaiserreichs entstanden. Besonders daran ist vor allem die monumentale Wirkweise. Weitere Denkmäler wären Beispielsweise das Barbarossadenkmal, das Deutsche Eck und das Hermannsdenkmal.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Das Figurenprogramm&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es handelt sich bei der Hauptfigur zuoberst auf dem Denkmal um Germania. Sie ist über 12,5 Meter hoch und befindet sich auf einem Sockel. Hinter ihr befindet sich ein Thron mit Adlerwagen - er steht für den Thron des Kaisers. Wie bei allen Skulpturen und Plastiken liegt die Bedeutung im Detail. Ihr Kopf ist leicht nach links gedreht und sie schaut damit Richtung Osten: ihr Kopf ist also Deutschland hingewandt. In ihrer rechten Hand hält sie die Reichskrone. Diese ist wiederum mit einem Lorbeerkranz geschmückt. Mit ihrer anderen Hand hält sie fest ein langes Schwert umklammert. Krone, Lorbeeren und Schwert sind traditionelle Attribute antiker römischer Kaiser. Die gewählten Symbole reihen sich in eine klassische Darstellung von Sieg und Macht ein. Die Präsentation traditioneller Symbole antiker Kaiser durch die Figur der Germania ist als Legitimation deutscher Herrscher also nichts Ungewöhnliches. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Sockel auf welchem sich Germania befindet trägt die Inschrift: „ZUM ANDENKEN AN DIE EINMUETHIGE SIEGREICHE ERHEBUNG DES DEUTSCHEN VOLKES UND AN DIE WIEDERAUFRICHTUNG DES DEUTSCHEN REICHES 1870–1871“. 
Weitere symbolgeladene Objekte schmücken ebenfalls den Sockel. So mahnen Palmzweige nach christlicher Tradition den Gefallenen zu gedenken. Kränze schmücken darüber hinaus die Wappenreihe der vier Königreiche Sachsen, Preußen, Bayern und Württemberg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Relief in Menschengröße zeigt darunter 133 Personen. Mittig ist König Wilhelm von Preuße gezeigt, recht und links sammeln sich die Generäle und Fürsten Norddeutschlands und Süddeutschland. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Niederwalddenkmal" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-04-08_Niederwalddenkmal.md/photo1648674748.jpeg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Aber was ist eigentlich überhaupt eine Denkmal?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zunächst lässt sich ein Denkmal in zwei unterschiedliche Kategorien einteilen: &lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Denkmal als Erinnerungsort&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ein Denkmal kann zum Gedächtnis und zur Erinnerung einer Person oder eines Ereignisses errichtet werden. Häufig sind solche Denkmäler überdimensional groß. Man spricht in diesem Fall dann auch von einem sogenannten Monument. 
Häufig sind solche Denkmäler in Form einer Skulptur oder Plastik errichtet. Ein Beispiel hierfür wäre die oben genannte Germania. Bei Darstellungen von Herrschern griff man oft auch auf die Darstellung eines Reiterstandbildes zurück.
Wichtig ist an dieser Stelle, dass ein Denkmal aber nicht unbedingt figürlich sein muss. Auch Denkmäler die als Erinnerungsstätten in Form von Triumphbögen, Brunnen oder Mahnmalen errichtet wurden/ werden, zählen dazu. &lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Denkmal als zu erhaltendes Zeitzeugnis&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ein Denkmal kann aber ebenfalls ein zu schützendes Gut sein. In diesem Fall gibt es keinen spezifischen Grund zur Errichtung und Erinnerung an eine Person oder ein bestimmtes Ereignis. 
Viel mehr steht hier das Erhalten und Bewahren im Vordergrund. Es kann sich dabei um Gebäude, Skulpturen, Brunnen, Kunstwerke oder sogar ganze Häuserzeilen handeln. Es gilt dabei, Kultur-Erzeugnis zu schützen und für kommende Generationen zu erhalten. In diesem Zusammenhang denkt man vielleicht auch  direkt an ein “UNESCO-Welterbe”. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Denkmal und Monument&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Das Wort Denkmal definierte bereits Martin Luther als eine „Gedächtnisstütze“. Luther verwendet es als Übersetzung für das griechische mnemosynon und das lateinische monumentum (lat. monēre = „gemahnen“, „erinnern“). So lässt sich auch das Wort “Monument” herleiten. Wobei man unter einem Monument im deutschen Sprachgebrauch eher ein besonders großes, überdimensioniertes Objekt versteht. 
Wichtig ist an dieser Stelle, dass trotz der beiden Kategorien von Denkmälern eines deutlich wird. Zum einen ist der Definitionsrahmen des Begriffs Denkmal von den anzulegenden historischen Rahmenbedingungen abhängig. Zum anderen wird gleichzeitig ersichtlich: egal wie groß, ob Reiterstandbild, oder Fachwerkhaus, ob Kriegerdenkmal oder jugendstilistische Fassadengestaltung, die Erhaltung historischer Bauobjekte und Skulpturen ist ein wesentlicher Bestandteil, um die Vergangenheit aufarbeiten zu können. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Sprachliche Barrieren&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bei dem Begriff des Denkmals und meiner Recherche danach, bin ich unweigerlich auf das Problem der Begrifflichkeit gestoßen. Da das Wort Denkmal zwei unterschiedliche Kategorien bezeichnen kann, ist es nicht eindeutig, von was gerade die Rede ist. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gerade im Bereich der Kunstgeschichte und Kulturwissenschaften ist eigentlich zwingend notwendig eine eindeutige Sprache zu finden, mit Begriffen, die klar zugeordnet werden können. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tatsächlich ist mir eine solche Problematik während meines Studiums häufig begegnet. Interessanterweise sehe ich gerade bei dem Wort “Denkmal” kein unlösbares Problem. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Denkmal mahnt entweder durch seinen Errichtungszweck an ein zu erinnerndes Ereignis oder erinnert durch seinen historischen Wert an seinen historischen Kontext. Gleichzeitig sind ebenso Aspekte der Erinnerungskultur und Dauerhaftigkeit ein wichtiger Faktor. Zu erinnern gilt es jedoch an beides: die Geschichte selbst und die Geschichte, die wir durch Objekte vermittelt bekommen können. &lt;/p&gt;</content><category term="architektur"></category></entry><entry><title>Fabrikantenvilla in Esslingen</title><link href="https://malkasarthistory.github.io/fabrikantenvilla-in-esslingen.html" rel="alternate"></link><published>2022-04-05T10:20:00+02:00</published><updated>2022-04-05T10:20:00+02:00</updated><author><name>malka</name></author><id>tag:malkasarthistory.github.io,2022-04-05:/fabrikantenvilla-in-esslingen.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;Fabrikantenvilla&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vor ein paar Wochen habe ich bereits in einem Beitrag ein Plädoyer für die &lt;a href="https://malkasarthistory.github.io/die-villa-pebra-in-esslingen.html"&gt;Esslinger Villen&lt;/a&gt; und ihre wunderbare, sowie einzigartige Architektur gehalten.
Beginnend mit der Villa Pebra konnte ich einige von euch vielleicht schon überzeugen, dass es sich lohnt, einen Blick über die historische Altstadt hinaus zu werfen …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Fabrikantenvilla&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vor ein paar Wochen habe ich bereits in einem Beitrag ein Plädoyer für die &lt;a href="https://malkasarthistory.github.io/die-villa-pebra-in-esslingen.html"&gt;Esslinger Villen&lt;/a&gt; und ihre wunderbare, sowie einzigartige Architektur gehalten.
Beginnend mit der Villa Pebra konnte ich einige von euch vielleicht schon überzeugen, dass es sich lohnt, einen Blick über die historische Altstadt hinaus zu werfen und sich auf die Suche nach den vielen, häufig auch versteckten, Villen zu machen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hier also ein weiteres Beispiel für die mannigfaltige und individuelle Bauweise von Villen.
Errichtet wurde das gezeigte Gebäude im Neorenaissancestil 1896 vom Regierungsbaumeister Gustav Eisele für Karl Kuge.
Dabei wurden Unter- und Erdgeschoss massiv gebaut und verputzt, da sich die Villa in Hanglage befindet.
Die oberen Geschosse wurden Zierfachwerk ausgebaut.
Besonders ist auch der Standerker, der den „altdeutschen“ Stil des Bauwerks betont.
Seine Ecken sind mit Säulen und Pilastern, seine Brüstung mit Familienwappen geschmückt. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Glasfenster im Erdgeschoss des Standerkers sind original erhalten.
Nach oben wird der Standerker durch einen Altan mit einem überkragenden Krüppelwalmdach über einem Fachwerkbogen abgeschlossen.
An der Rückseite der Villa, deren verschachtelter Grundriss auf malerische Wirkungen ausgelegt ist, befinden sich zwei turmartige Gebäudeteile mit spitzen Zeltdächern und Wetterfahnen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie viele Architekten, gehört auch Gustav Eisele zu den vergessenen Baumeistern.
Glücklicherweise ist diese Gebäude ein Zeitzeugnis, das hoffentlich noch lange erhalten werden kann. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Villa in Esslingen" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-04-01_FabrikantenvillaEsslingen/20220205_165751.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Was ist eigentlich eine Villa?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Das Wort Villa kommt ursprünglich aus dem Lateinischen und bedeutet übersetzt so viel wie "Landhaus".
Und so wurden in der Antike römische Landhäuser oder Herrenhäuser des Landeigentümers bezeichnet.
Dasselbe gilt auch für die Renaissance, in der die Villa als ein repräsentativer Landsitz der herrschenden Bevölkerung galt.
Zunächst befanden sich Villen auf dem Land.
Gegensätzlich zu Bauernhöfen waren sie jedoch nicht für die landwirtschaftliche Nutzung ausgelegt, sondern dienten häufig als Zweiwohnsitz.
Dorthin konnte die reiche Bevölkerungsschicht im Sommer zurückziehen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Architekt Andrea Palladio ist an dieser Stelle ein wichtiger Name hinsichtlich der Gestaltung von Villen.
Der bekannte Villenbaumeister kreierte idealtypische Bauwerke, nach deren Vorbilder Jahrhunderte über gearbeitet wurde.
Mit seiner Architektur versuchte er unter Beachtung ästhetischer Prinzipien und Proportionen Gebäude zu errichten, die neben der Baufunktion auch Bauplatz und individuelle Bedürfnisse des Auftraggebers berücksichtigen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ab der Renaissance wurden Villen auch nicht mehr ausschließlich auf dem Land errichtet.
Die wohlhabende Stadtbevölkerung strebte nun auch nach Wohnsitzen in Stadtnähe oder Stadtrand.
Die Nähe zur Stadt verkürzte Transport- und Reisewege.
Gleichzeitig war die Lage am Rande einer Stadt optimal, um gleichzeitig des Trubels der Stadt zu entfliehen.
Villen, die damals am Stadtrand befindlich waren, findet man heute häufig im Zentrum der Stadt.
Dies liegt am Wachstum und der Ausbreitung der Städte.
Also wundert euch nicht, wenn ihr heute Villen vorfindet, die sehr zentral in großen Städten liegen - früher war die Bebauung viel geringer. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im 19. Jahrhundert wurde die Bezeichnung der Villa auf vor allem freistehende Häuser des Großbürgertums übertragen.
Diese Villen befanden sich meist am Stadtrand, häufig mit einer passend angelegten Parkanlage.
Heute würden wir solche Bauten wohl mehr als Einfamilienhäuser bezeichnen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nun gibt es aber immer noch Redewendungen und Formulierungen wie: "auf großem Fuß leben" oder "Das Haus ist wohl eher eine Villa".
Also unterscheiden wir wohl offensichtlich heute noch zwischen einem Haus und einer Villa.
Diese Kriterien sind jedoch nicht mehr so eindeutig.
Mit der rapide wachsenden Bevölkerung ab dem 20. Jahrhundert entstanden Einfamilien- und Mehrfamilienhäuser.
Hochhäuser ermöglichten darüber hinaus vielen Menschen einen Wohnraum zu ermöglichen.
Wohnraum expandierte in alle Formen und Dimensionen.
Doch erst mit dem ausgehenden 20. Jahrhundert gewannen Bauwerken und ihre Funktion wieder eine Stellenwert.
Historische Villen wurden "wiederentdeckt".
Zuvor waren die Gebäude zu groß für eine Familie, die Aufteilung für mehrere Familien aber durch den Grundriss nicht möglich.
Die Räume waren meist zu hoch und die Technik veraltet.
Durch aufwändige Renovierungen wurden alte Villen umgenutzt und beherbergen nun Kanzleien, Kindertagesstätten oder sind Gebäude des öffentlichen Lebens. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und was ist mit neu errichteten Villen?
Es gibt kein Handbuch mit Kriterien, die eine moderne Villa ausmachen.
Aber anhand einiger architektonischer Merkmale lässt sich eine Villa zumindest eingrenzen.
Häufig ist die Größe ein Faktor.
Freistehende Gebäude, entweder mit einer überdimensionierten Wohnfläche auf einer Ebene oder ein offener Grundriss über zwei bis drei Geschosse können ein Hinweis sein.
Ebenso wie der Einsatz verschiedener zeitgenössischer Materialien und große Fensterflächen. &lt;/p&gt;</content><category term="architektur"></category></entry><entry><title>Das Neue Schloss in Stuttgart</title><link href="https://malkasarthistory.github.io/das-neue-schloss-in-stuttgart.html" rel="alternate"></link><published>2022-03-31T11:19:00+02:00</published><updated>2022-03-31T11:19:00+02:00</updated><author><name>malka</name></author><id>tag:malkasarthistory.github.io,2022-03-31:/das-neue-schloss-in-stuttgart.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;Das Neue Schloss&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Neues Schloss" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-30_Neues-Schloss/20220323_164847Neues Schloss.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Neue Schloss bildet das historische Zentrum der Stadt Stuttgart und befindet sich mit umgebender Gartenanlage am Schlossplatz.
Heute ist es ein Baudenkmal, es diente jedoch den Herzögen Württembergs als Residenz. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Barockbau wurde über einen Zeitraum von ca 60 Jahren fertiggestellt, sodass wie bei den meisten …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Das Neue Schloss&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Neues Schloss" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-30_Neues-Schloss/20220323_164847Neues Schloss.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Neue Schloss bildet das historische Zentrum der Stadt Stuttgart und befindet sich mit umgebender Gartenanlage am Schlossplatz.
Heute ist es ein Baudenkmal, es diente jedoch den Herzögen Württembergs als Residenz. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Barockbau wurde über einen Zeitraum von ca 60 Jahren fertiggestellt, sodass wie bei den meisten großen Bürogebäuden, mehrere Architekten und Bauherren an seiner Entstehung beteiligt waren.
1746 wurde der Bau von Leopoldo Mattia Retti begonnen und der Grundstein gelegt.
In drei großen Bauphasen entstand das Neue Schloss, mit seinem heutigen Erscheinungsbild.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit zarten neun Jahren wurde Carl Eugen 1737 neuer Herzog von Württemberg.
Doch erst mit 16 Jahren konnte Carl Eugen die Nachfolge seines Vaters Karl Alexander antreten und nach Württemberg zurückkehren. 
Vor seiner  Herrschaft war die herzogliche Residenz in Ludwigsburg, doch Carl Eugen stellte stellte als Bedingung den Bau einer angemessenen Unterkunft, die das Alte Schloss aus der Zeit der Renaissance ablösen sollte.
Zahlreiche namentlich bekannte Architekten reichten ihre Vorschläge zur Errichtung der neuen Residenz ein, so auch &lt;a href="https://malkasarthistory.github.io/schloss-bruchsal.html"&gt;Johann Balthasar Neumann&lt;/a&gt;, dessen Vorschlag aber abgelehnt wurde.
Stattdessen erhielt der Baudirektor Leopoldo Retti den Auftrag.
Dabei entstand die Planung des heutigen Ehrenhofs, der damals jedoch noch nicht zur Stadt hingewandt war, sondern die Planung einer Gartenanlage zuließ. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nach dem Tod Rettis übernahm in der zweiten Bauphase der Baumeister Philippe de La Guêpière die weiteren Arbeiten.
Er war bekannt mit moderner Architekturtheorie, die von Frankreich herüber schwappte.
Das Neue Schloss sollte nach dem französischen Vorbild des Schloss Versailles weiter ausgebaut werden. 
1762 war der hintere Teil des Gartenflügels durch einen Brand betroffen.
Große Teile der Inneneinrichtung gingen dabei zu Grunde und die Residenz Carl Eugens 1764 aus diesem, und weiteren Gründen, wie dem Vorwurf der Verschwendungssucht, kurzzeitig nach Ludwigsburg zurück versetzt wurde. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der dritten Bauphase, nach dem Tod Carl Eugens, wurde das Schloss wieder aufgebaut und bis 1806 vollendet durch Nikolaus Friedrich von Thouret.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Neues Schloss" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-30_Neues-Schloss/20220323_230220Neues Schloss.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Während des zweiten Weltkriegs wurde das Neue Schloss durch Luftangriffe nahezu völlig zerstört.
Es wurde jedoch ab 1957 wieder rekonstruiert und ist heute der Sitz des Finanzministeriums und des Wirtschaftsministeriums. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Neues Schloss" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-30_Neues-Schloss/20220323_142934Neues Schloss.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Grundriss und die Details am Schloss verdeutlichen den Wert des Gebäudes und den ästhetischen Anspruch an eine Residenz.
Die symmetrische, hufeisenförmige Dreiflügelanlage des Neuen Schlosses öffnet sich mit ihren Hauptfassaden zum Schlossplatz hin.
Bestehend aus zwei Geschossen und einem Mansardenstock wird erst das Ausmaß des Neuen Schlosses deutlich.
Das Dach ist durch Gauben Balustraden und Dachfiguren erhöht.
Allein dem Figurenprogramm der Dachfiguren ließe sich ein eigener Eintrag widmen.
Dasselbe gilt auch für die Details der Giebel, an der Fassade oder die Gestaltung der Fenster. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vielleicht finde ich dafür in einem weiteren Blogbeitrag mehr Zeit, um der Architektur des Neuen Schloss weiter gerecht zu werden. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Die Gartenanlage und die beiden Wappentiere&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nach Erhebung Württembergs zum Königreich 1806 und der Annahme der Königswürde König Friedrichs I., wurde der für die Öffentlichkeit bestimmte Schlossgarten in Planung gegeben.
Nach französischen Vorbildern sollte eine Gartenanlage mit Brunnen und Skulpturen geschaffen werden.
Der italienische Bildhauer Antonio Isopi wurde für die Ausführung der beiden monumentalen Wappentiere beauftragt.
Gegossen wurden beide aus Eisen im Hüttenwerk Wasseralfingen.
Wegen technischer Probleme wurden sie jedoch erst 1823 fertiggestellt.
Als Löwe und Hirsch eröffnen sie prachtvoll den Hof des Neuen Schlosses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Neues Schloss" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-30_Neues-Schloss/20220323_150002Neues Schloss.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der württembergische Hirsch befindet sich auf dem rechten Postament.
Als stolzer, röhrender Zwölfender, modifiziert auf elegante Weise die Haltung seines Gegenübers.
Der Hirsch kann als symbolischer Hüter und Wächter des Landes verstanden werden.
Das Geschlecht der Württemberger ist bis in das 12. Jahrhundert spärlich überliefert.
Der erste bekannte Siegelabdruck von Graf Konrad I. von (Württemberg-)Grüningen aus dem Jahr 1228 zeigt bereits das Stammwappen des Hauses Württemberg: drei liegende Hirschstangen übereinander.
Daran erinnert auch die Skulptur des Hirsches.
Die Postamente wurden von dem Florentiner Giovanni Salucci entworfen.
Darauf befinden sich die Antike zitierend Trophäen.
Auf einem Rundschild befinden sich zwei gekreuzten Schwerter mit Scheiden und einer Streitaxt.
Geschmückt ist das Ganze mit einem Kranz und Laub.
Es handelt sich dabei um deutliches Triumph- und Machtsymbol.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Wappen und Architektur?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Was haben diese beiden zunächst unterschiedlichen Begriffe miteinander zu tun? 
Viel!
Zunächst ist ein Wappen ein schildförmiges Zeichen, angelehnt an den Schild des Mittelalters.
Es kann als Hoheitszeichen für einen Staat, ein Land eine Stadt stehen oder symbolisch die Bedeutung einer Familie oder einer Person repräsentieren und legitimieren.
Und damit deutet ein sich an Gebäuden, Statuen, Standbildern, Brunnen und weiteren Bauwerken befindliches Wappen auf die Funktion des Gebäudes hin und überliefert darüber hinaus durch seine Heraldik Details zur zeitlichen Einordnung.
Ähnliches gilt auch für die Wappentiere, die als Schildhalter fungieren. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Neues Schloss" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-30_Neues-Schloss/20220323_150006Neues Schloss.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der staufische Löwe, befindet sich auf dem linken Podest (heraldisch, also auf dem Wappen rechts, und damit vorrangiger) stützt sich machtvoll auf einen Helm und geschuppten Panzer.
Stolz ist seine Pranke auf den Wappenschild des Landes mit den drei württembergischen Hirschstangen und drei schreitenden Löwen gelegt.
Der Löwe symbolisiert Mut und Königlichkeit, da er als „König der Tiere“ gilt.
Stark sind die typischen Körpermerkmale herausgearbeitet: Pranken, Schwanz und der stolze Kopf mit Mähne scheinen dem Tier Bewegung zu verleihen und sein aufgerissenes Maul impliziert das Brüllen der stolzen Großkatze. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Wappen verweist übrigens durch die reduzierte Formensprache auf die Zeit nach 1817, was mit der Vollendung der Wappentiere um 1823 übereinstimmt. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Ein Blick hinter das Schloss schadet nicht&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Das neue Schloss in Stuttgart mit seiner Parkanlage überzeugt nicht nur den repräsentativen vorderen Bereich der Gartenanlage.
Über das gesamte Gelände verteilt, finden sich Wasserspiele, Brunnen und Skulpturen.
So auch hier: im Rücken des Neuen Schlosses befindet sich zunächst fast unscheinbar der von Nikolaus Thouret erbauter Brunnen.
1811 ließ König Friedrich den Hof der Carlsakademie damit schmücken. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Neues Schloss" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-30_Neues-Schloss/20220323_145608.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Neues Schloss" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-30_Neues-Schloss/20220326_085151Neues Schloss.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wiederkehrend am ganzen Schloss schmücken auch hier Löwen den Brunnen.
Die Wappentiere wechseln sich mit den verschlungenen Buchstaben F und R (Federicus Rex - König Friedrich) in der Verzierung ab.
Kleine Girlanden, Ketten und das Wappen erinnern an das Land Württemberg.
Überhöht wird das Ganze von einem weiteren hoheitsvollen Tier, einem bekrönten Adler.
Der König der Lüfte steht er als Sinnbild für die Herrschaftsmacht. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leider sprudelte zum Zeitpunkt meines Besuches noch kein Wasser.
Stattdessen erinnern phantasievolle Wasserwesen an die Funktion des Brunnen.
Einen Dreizack haltend, dekorieren Chimären gebildet aus Löwen-, Pferde-, Fisch- und Schlangenteilen den oberen Teil. &lt;/p&gt;</content><category term="architektur"></category></entry><entry><title>Hauptkirche Sankt Michaelis in Hamburg</title><link href="https://malkasarthistory.github.io/hauptkirche-sankt-michaelis-in-hamburg.html" rel="alternate"></link><published>2022-03-21T17:06:00+01:00</published><updated>2022-03-21T17:06:00+01:00</updated><author><name>malka</name></author><id>tag:malkasarthistory.github.io,2022-03-21:/hauptkirche-sankt-michaelis-in-hamburg.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;Eine Orgel im Architekturblog?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Hauptkirche Sankt Michaelis in Hamburg" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Orgel/IMG_7344.JPG"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ihr fragt euch jetzt sicherlich: was hat eine Orgel mit Architektur zu tun? 
Eine Orgel ist abhängig von der äußeren Gestaltung nicht nur ein reines Design-Objekt oder Musikinstrument.
Je nach Größe sowie technischer und künstlerischer Komplexität zählt es auch zur Architektur.
Seit Jahrhunderten wird das jeweils …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Eine Orgel im Architekturblog?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Hauptkirche Sankt Michaelis in Hamburg" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Orgel/IMG_7344.JPG"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ihr fragt euch jetzt sicherlich: was hat eine Orgel mit Architektur zu tun? 
Eine Orgel ist abhängig von der äußeren Gestaltung nicht nur ein reines Design-Objekt oder Musikinstrument.
Je nach Größe sowie technischer und künstlerischer Komplexität zählt es auch zur Architektur.
Seit Jahrhunderten wird das jeweils erforderliche Orgelvolumen als umbauter Raum mit einem repräsentativen Gehäuse ausgestattet. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Größe dieses Gehäuses orientiert sich darüber hinaus an dem gegebenen Raum.
Abgestimmt auf die architektonischen Bedingungen ist es daher wichtig, dass eine Orgel, damals wie heute, mit dem zumeist historisch wertvollen Aufstellungsort passend errichtet ist.
Eine gelungene Orgelarchitektur verkörpert zunächst das orgelbauliche Konzept und verleiht dem Instrument durch das perfekte Zusammenspiel von Proportionen, Formensprache, Linienchoreografie, Material und Farbe eine ästhetisch dauerhaft überzeugende Wirkung.
Gleichzeitig wurde und wird diese Ausgestaltung ebenfalls an die vorhandene Architektur angepasst, so dass eine Orgel im Raumgefüge als eine harmonischen Ergänzung zum Ausstattungsensemble zählt. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei dieser Orgel handelt es sich übrigens um die Steinmeyer-Orgel.&lt;/p&gt;</content><category term="architektur"></category></entry><entry><title>Wasserspeier</title><link href="https://malkasarthistory.github.io/wasserspeier.html" rel="alternate"></link><published>2022-03-16T14:05:00+01:00</published><updated>2022-03-16T14:05:00+01:00</updated><author><name>malka</name></author><id>tag:malkasarthistory.github.io,2022-03-16:/wasserspeier.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;Wasserspeier - nur Regenrinnen in grotesker Form?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Großherzoglich-Badische Grabkapelle" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Wasserspeier/IMG_4690Karlsruhe.JPG"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wasserspeier sind architektonische Elemente zur Wasserableitung an Gebäuden.
Meist geht ihre Ausgestaltung jedoch weit über Ihre Funktion hinaus.
Sie kommen zumeist in figürlicher Form als Tier, Drache oder Mensch vor und werden im Fachjargon auch Gagoyl genannt.
Hierbei handelt es sich dann um Fantasiegeschöpfe …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Wasserspeier - nur Regenrinnen in grotesker Form?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Großherzoglich-Badische Grabkapelle" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Wasserspeier/IMG_4690Karlsruhe.JPG"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wasserspeier sind architektonische Elemente zur Wasserableitung an Gebäuden.
Meist geht ihre Ausgestaltung jedoch weit über Ihre Funktion hinaus.
Sie kommen zumeist in figürlicher Form als Tier, Drache oder Mensch vor und werden im Fachjargon auch Gagoyl genannt.
Hierbei handelt es sich dann um Fantasiegeschöpfe mit zumeist grotesker Ausgestaltung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Wort Gargoyl leitet sich übrigens vom französischen "gargouille" ab und bedeutet zu deutsch: der Gurgelnde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wasserspeier finden sich in der Architektur ab der Gotik und haben neben der Wasserableitenden Funktion auch noch weitere Hintergründe.
Sie sollen die Fassade schützen, in dem sie das Wasser davon "wegspeien" und damit auch den Mörtel vor dem Aufweichen bewahren.
Die bizarren, schrecklichen und manchmal grotesken tierischen Formen der früh- und hochgotischen Wasserspeier wurden ab dem 13. Jahrhundert zunehmend durch menschenähnliche Gestalten abgelöst, die im 15. Jahrhundert auch ihren unheilabweisenden Ausdruck verloren.
Wichtig ist dabei, dass Gargoyle niemals im inneren von Gebäuden angebracht wurden.
Die fantastischen Wesen symbolisieren den Einfluss des Teufels auf die irdische Welt, im Kontrast dazu steht der innere himmlische Raum. &lt;/p&gt;</content><category term="architektur"></category></entry><entry><title>Zunft zu Hausgenossen in Basel</title><link href="https://malkasarthistory.github.io/zunft-zu-hausgenossen-in-basel.html" rel="alternate"></link><published>2022-03-13T10:03:00+01:00</published><updated>2022-03-13T10:03:00+01:00</updated><author><name>malka</name></author><id>tag:malkasarthistory.github.io,2022-03-13:/zunft-zu-hausgenossen-in-basel.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;Was ist eigentlich eine Zunft?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bevor ich überhaupt mit meinem Post zur "Zunft zu Hausgenossen in Basel" beginnen konnte, musste ich auch erst noch einmal genau nachschauen, was genau eine Zunft ist?
Mein gefährliches Halbwissen bezog sich nur darauf, dass es sich um eine Interessengemeinschaft handelt.
Das wird einer Zunft …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Was ist eigentlich eine Zunft?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bevor ich überhaupt mit meinem Post zur "Zunft zu Hausgenossen in Basel" beginnen konnte, musste ich auch erst noch einmal genau nachschauen, was genau eine Zunft ist?
Mein gefährliches Halbwissen bezog sich nur darauf, dass es sich um eine Interessengemeinschaft handelt.
Das wird einer Zunft jedoch nicht gerecht. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Schöne bei der Recherche: Immer wieder stoße ich bei meinen Beiträgen zur Architektur auf vielseitige Überschneidungen oder Berührungspunkten mit anderen Disziplinieren, so auch hier. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zunächst bezeichnet man eine Zunft eine ständische Körperschaft von Handwerkern.
Sie entstanden im Mittelalter als Interessensverbünde und existierten bis in das 19. Jahrhundert hinein.
Bis heute sind jedoch Zünfte ein wichtiger Bestandteil des Handwerks und werden zu Teilen auch noch aktiv gelebt.
Das Wort Zunft stammt übrigens aus der Zeit des Mittelalters und kommt vom althochdeutschen Wort zumft "zu ziemen".
Damals wie heute bildeten Zünfte ein soziales und ökonomisches System zur Regelungen in den Handwerksbetrieben.
Dazu zählen unter anderem Schreiner, Schlosser, Goldschmiede, Gießer, usw.
Bei der Einteilung von Rohstofflieferungen, Beschäftigungszahlen, Löhnen, Preisen, Absatzmengen bis hin zur Witwenversorgung waren Zünfte unumgänglich.
Zünfte umfassten mitunter mehrere Berufsgruppen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Noch heute ziehen ab und zu schwarz gekleidete Männer, aber auch Frauen, durch verschiedene Ortschaften und befinden sich dabei auf der Walz oder den sogenannten Wanderjahren.
Dieser Teil ist bis heute in manchen Zünften noch eine Möglichkeit, die Zulassung zur Meisterprüfung zu erhalten.
Früher war das grundlegende Voraussetzung, da durch die Wanderschaft, die unterschiedlichen Herangehensweisen im Handwerk erlernt werden konnten. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kleine Anekdote: Ihr kennt vielleicht den Begriff "Schlitzohr".
Früher trugen Handwerker als Zeichen ihrer Zugehörigkeit zu einer Zunft oft einen goldenen Ohrring.
Er war Rücklage, Geldanlage und Verweis auf die Zugehörigkeit zu einer Zunft zugleich.
Wenn der Handwerker sich unehrenhaft verhielt oder etwa eine Straftat beging, so wurde ihm der Ring aus dem Ohr gerissen – sozusagen zur Strafe und als Zeichen dafür, dass er aus der Zunft ausgeschlossen worden ist.
Der Handwerker war ab diesem Zeitpunkt als "Schlitzohr" markiert. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Zunft zu Hausgenossen in Basel&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Zunft zu Hausgenossen in Basel erwarb 1377 das Gebäude “zum grauen Bären”, für die historische Vereinigung der Wechsler und Münzmeister sowie der Goldschmiede, Gießer und Gelehrten.
Die Hausgenossen werden nach dem Namen des Hauses auch 'Bärenzunft' genannt.
Nach dem Abriss des ursprünglichen Gebäudes wurde es neu errichtet und die historisierende Fassade wurde 1895 von dem Kunstmaler Hans Sandreuter als Sgraffito-Dekoration gestaltet.
Der Neubau sollte möglichst im Stil des alten Gebäudes und unter Wiederverwendung alter Bauteile verwirklicht werden. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="ZunftzuHausgenosseninBasel" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-04-01_Zunft-zu-Hausgenossen-in-Basel/ZunfthauszuBasel.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vier monumentale Standfiguren sind in Grisaille-Tönen zwischen und neben den Fenstern angebracht.
Von links nach rechts verkörpern sie die Allegorien: “fama” die Allegorie des irdischen Ruhms, gekennzeichnet durch Flügel und einen Palmenzweig.
Die Stadtpersonifikation "Basilea" erkennbar an ihrem Panzerhemd, Mantel und stadtmauerartiger Krone, in der Rechten ein Schwert haltend und mit der Linken auf einen spitzen Schild mit dem Baselstab gestützt.
Daneben befindet sich eine namenlose Frauengestalt im leichten Mousselinekleid mit Spinnrocken und Schild, auf welchem eine Krone als Emblem der Hausgenossenzunft prangt.
Rechts außen vollendet ein wehrhafter Schweizer in der Tracht des 16. Jahrhunderts die Fassadengestaltung.
Zwischen den Figuren spielen drei Bären mit einer Blattgirlande und verweisen damit auf die Bärenzunft.
Darüber ist die Fassade mit weiteren dekorativen verschiedenartigen Blätterwerk, Medaillons und geometrischen Gittermuster bemalt. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Die Technik des Sgraffito&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Der Begriff des Sgraffito ist eine Ableitung des italienischen Verbs "sgraffiare oder graffiare" und bedeutet übersetzt kratzen.
Die Technik wird ausschließlich zur Dekoration von Wandflächen verwendet und hat keinen statischen Zweck. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zunächst werden mehrere verschiedenfarbiger Putzschichten auf die Wandfläche aufgetragen und trocken gelassen.
Die oberste Putzschicht wird daraufhin abgekratzt und Teile der darunterliegenden Putzschicht werden freigelegt, sodass durch den Farbkontrast ein Bild erzeugt wird.
Diese Technik wurde im 16. Jahrhundert überwiegend in Italien angewandt.
Heute findet sie aber auch wieder Verwendung im Stuckateurhandwerker.
Sgraffito wird daher zu den Stucktechniken gezählt.&lt;/p&gt;</content><category term="architektur"></category></entry><entry><title>Pressenfabrik Fritz Müller in Esslingen</title><link href="https://malkasarthistory.github.io/pressenfabrik-fritz-muller-in-esslingen.html" rel="alternate"></link><published>2022-02-14T11:19:00+01:00</published><updated>2022-02-14T11:19:00+01:00</updated><author><name>malka</name></author><id>tag:malkasarthistory.github.io,2022-02-14:/pressenfabrik-fritz-muller-in-esslingen.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="Pressenfabrik Fritz Müller" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-30_Pressefabrik-Fritz-Müller/20220212_153937FM.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Industriebau? Was soll daran besonders sein?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Industriebauten existieren, wie das Wort auch schon impliziert, ab dem 18. Jahrhundert mit dem Aufkommen der Industrialisierung.
Es handelt sich dabei fast immer um die Gesamtheit der Gebäude eines Industrieunternehmens, die für die Produktion, Einlagerung und der Vertrieb genutzt wurden.
Die Gebäude wurden damals …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="Pressenfabrik Fritz Müller" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-30_Pressefabrik-Fritz-Müller/20220212_153937FM.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Industriebau? Was soll daran besonders sein?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Industriebauten existieren, wie das Wort auch schon impliziert, ab dem 18. Jahrhundert mit dem Aufkommen der Industrialisierung.
Es handelt sich dabei fast immer um die Gesamtheit der Gebäude eines Industrieunternehmens, die für die Produktion, Einlagerung und der Vertrieb genutzt wurden.
Die Gebäude wurden damals für reine Produktionsvorgänge vorgesehen.
Bei dieser Beschreibung stellt man sich sofort Charlie Chaplin in seinem Film "Moderne Zeiten" vor, wie er am Fließband seiner Arbeit nicht mehr nachkommt.
Dieser Gedanke ist einleuchtend, wird der Architektur solcher Gebäude jedoch nicht gerecht. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit der fortschreitenden Industrialisierung veränderte sich auch der Anspruch an die Architektur.
Oder vielmehr - durch die Veränderung der Ansprüche an die Architektur, veränderte sich auch der Beruf des Architekten und spaltete sich auf in zwei unterschiedliche Berufsgruppen: den Architekten und den Ingenieur. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Große Gebäudekomplexe mussten errichtet werden, mit funktionalem Zweck.
Gleichzeitig sollte die Ästhetik nicht vergessen werden.
Die Vereinigung dieser beiden Disziplinen ist es übrigens, die Industriebauten so spannend machen.
Bis heute versuchen namentliche Firmen, wegweisende Architektur zu erschaffen, die gleichzeitig den Fertigungsprozessen den nötigen Raum bieten kann. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Einen ähnlichen Anspruch galt es auch an die Pressenfabrik Fritz Müller in Esslingen gelten zu machen.
Rationale und funktionale Anforderungen an die Architektur sollten der Ästhetik nicht unterliegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Pressenfabrik Fritz Müller" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-30_Pressefabrik-Fritz-Müller/20220212_153908FM.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Der vergessene Architekt&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jetzt aber zum vergessenen Architekt Philipp Jakob Manz (*2.Dezember 1861 in Kohlnerg; †2.Januar 1936 in Stuttgart).
Manz lernte Architektur und des Bauhandwerk an der Königlichen Württembergischen Baugewerkschule Stuttgart.
Fortschrittlich für diese Zeit, lernten Studenten hier neben dem praktischen Unterricht auch schon die praktische Orientierung am Bau.
Geprägt von seinem Lehrer Otto Tafel, interessierte sich auch Manz im Speziellen für Industriebaukunst und Fabrikarchitektur.
Wie die Architektur selbst, waren auch die Arbeitsweisen und Baupläne Manz' durchaus zukunftsweisend. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kurz vor 1930 entwickelte sich die technische Form durch den Bauhausstil zum Ausdrucksmittel einer neuen Ästhetik und Kultursymbol im Gewerbebau.
Sich dieser Bewegung anschließend, entwickelte der Architekt eine Gestaltung von Gebäuden, hauptsächlich industrielle Produktion, die beides waren: Funktionsbau und Medium zur Vermittlung von Identität, Werten und Tätigkeit des Unternehmens. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vor allem in den USA und Großbritannien war diese Dualität bei industriellen Gebäuden schon weit verbreitet.
Wegen der Trennung von architektonischem Entwerfen und technischem Ingenieurwissen fehlte es an freiberuflich tätigen Industriearchitekten.
Manz entschloss sich, als junger Architekt, die Grundlagen vor Ort zu erkunden.
In den USA lernte er die moderne Betriebswirtschaft und Forschung zur Rationalen Baupraxis näher kennen und wendete sie als einer der ersten „Unternehmerarchitekten“ in Deutschland an.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seine Arbeitsweise und sein Vorgehen machen Philipp Jakob Manz zum Wegbereiter und konsequenter Verfechter des funktionalen Bauens.
Seine Arbeiten gaben wesentliche Impulse für die Moderne in der Profanbaukunst.
Durch die stetige Veränderung in der Wahrnehmung von Ästhetik, dem Fortschritt durch das Bauen des Bauhauses und damit auch der Veränderung von Gebäuden, geriet Manz weitgehend in Vergessenheit.
Bis heute werden seinen Bauten nur wenig Beachtung geschenkt und die Forschung beschäftigt sich mit präsenteren Namen der Architketurgeschichte. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Pressenfabrik Fritz Müller" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-30_Pressefabrik-Fritz-Müller/20220212_153835FM.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Pressenfabrik Fritz Müller" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-30_Pressefabrik-Fritz-Müller/20220212_153812FM.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Die Pressenfabrik Fritz Müller&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;1910 entstand das Gebäude der Pressenfabrik Fritz Müller in Esslingen am Neckar.
Sie verdeutlicht im wesentlichen seine Arbeitsweise.
Klare Linien und rechteckige Baukörper geben die Form des Gebäudes vor.
Wiederholende, moderne Rechteckfenster strukturieren die Fassade und lassen gleichzeitig viel Licht in die Arbeitshalle.
Der repräsentative Eingang verweist auf die Identität des Unternehmens und die Fabrikhalle erhält dadurch einen individuellen Ausdruck. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch die Begrünung um die Fabrik war ein Teil des geplanten Gebäudekomplexes. &lt;/p&gt;</content><category term="architektur"></category></entry><entry><title>Die Villa Pebra in Esslingen</title><link href="https://malkasarthistory.github.io/die-villa-pebra-in-esslingen.html" rel="alternate"></link><published>2022-02-07T14:16:00+01:00</published><updated>2022-02-07T14:16:00+01:00</updated><author><name>malka</name></author><id>tag:malkasarthistory.github.io,2022-02-07:/die-villa-pebra-in-esslingen.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;Esslingen und seine Villen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Liest man Artikel, Berichte oder Touristenführer, so schwärmen sie immer von der Esslinger Altstadtidylle, den Fachwerkbauten, die Geschichte erleben lassen und dem historischen Kern, der die Geschichte der Stadt wieder und wieder erzählt. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als gebürtige Esslingerin, gehe ich häufig durch die Straßen, Gassen und Schleichwege - und …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Esslingen und seine Villen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Liest man Artikel, Berichte oder Touristenführer, so schwärmen sie immer von der Esslinger Altstadtidylle, den Fachwerkbauten, die Geschichte erleben lassen und dem historischen Kern, der die Geschichte der Stadt wieder und wieder erzählt. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als gebürtige Esslingerin, gehe ich häufig durch die Straßen, Gassen und Schleichwege - und ja ich muss zugeben, die mittelalterlich anmutenden Häuser mit ihrem farbigem Fachwerk erwecken immer wieder einen pittoresken, malerischen Eindruck hervor.
Ich kann verstehen, dass die Stadt auf Reisende einen ganz bestimmten Charme auswirkt. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber darüber hinaus hat Esslingen noch so viel mehr architektonische Besonderheiten zu bieten.
Man muss sie eben nur sehen! &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das gilt vor allem für die vielen Villen, die durch die ganze Stadt immer wieder zu finden sind.
Esslingen verfügt über eine Vielzahl von Fabrikantenvillen, wovon die meisten um 1900 entstanden.
Warum so viele Villen in Esslingen entstanden hat unterschiedliche Gründe.
Ein Hauptgrund ist aber sicherlich die Industrialisierung und den Stellenwert Esslingens. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tatsächlich siedelten vermehrt Wirtschaftspioniere nicht Stuttgart oder Ulm an, sondern suchten sich Esslingen als Ort der Arbeit und des Wohnsitzes aus.
Grund dafür war die Entwicklung des ersten und stärksten Motor der industriellen Entwicklung im Königreich Württemberg.
Darüber hinaus hatte Esslingen einen klaren Vorteil durch die Lage am Neckar.
Dessen Wasserkraft wird teilweise noch bis heute genutzt.
Firmen wie der Messerhersteller DICK oder die Esslinger Maschinenfabrik, der damals Gigant als größtes Industrieunternehmen der Welt war, erzählen eine Geschichte, an die sich heute noch moderne Firmen anlehnen wollen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Villa Merkel ist vermutlich heute das berühmteste Beispiel für eine Esslinger Villa und bekannt als Städtische Galerie sowie für die Ausstellung zeitgenössischer Kunst (keine Sorge, hierzu kommt auch noch ein Beitrag).
Aber viele weitere Villen entstandenen nach einem ähnlichen Konzept.
Bei vielen mussten die Gärten und Parkanlagen weichen oder die Umgebung veränderte sich so massiv, dass sie zwischen Hochhäusern, Neubauten und Schnellstraßen kaum noch auffallen.
Aber viele Villen existieren noch und sind es ebenso wie die Fachwerkgebäude wert, einen Moment inne zu halten und ihre Baukunst zu bestaunen. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Villa Pebra&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="villa Pebra" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_VillaPebra/IMG_4764VillaPebra.JPG"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eines meiner absoluten Lieblingsgebäude in Esslingen ist die Villa Pebra.
Sie befindet sich der östlichen Innenstadt und scheint zwischen den anderen Gebäuden fast ein wenig zu verschwinden.
Im Jahr 1894 von Franz Schäffler erbaut ist sie im Stile des Historismus errichtet.
Es finden sich Stilelemente des Neubarocks und der Neurenaissance an der Fassade.
Ursprünglich wurde das Gebäude als Fabrikantenvilla gestaltet und bis 2010 immer wieder als Ausstellungsraum genutzt.
(Die Innenräume waren im selben Stil gestaltete und vor allem die Mosaikböden werteten das Bauwerk zusätzlich auf.)
Das Beeindruckendste ist die Atlantin in Menschengröße, die sich am Pfeiler des Eingangs anzuschmiegen scheint.
Erhaben blickt die Figur auf Besucher herab und hat neben den tragenden Funktion auch noch einen repräsentativen Charakter. 
Zudem schmückt das Haus einen Runderker, der darunter mit einem Maskaron verziert ist. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="villa Pebra" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_VillaPebra/IMG_4776VillaPebra.JPG"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="villa Pebra" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_VillaPebra/IMG_4773VillaPebra.JPG"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Was ist eigentlich ein Maskaron?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ein Maskaron (Achtung! männlich!) kommt aus dem französischen und bedeutet übersetzt Fratzengesicht.
Es handelt sich dabei um fantastische oder groteske Masken.
Sie können Schlussstein sein, aber auch eingearbeitet in Tür- oder Fensterbögen sein oder als Wandverzierung auftauchen.
Sie sind ein gängiges Element in der Fassadenverzierung &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="villa Pebra" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_VillaPebra/IMG_4787VillaPebra.JPG"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="villa Pebra" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_VillaPebra/IMG_4783VillaPebra.JPG"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="architektur"></category></entry><entry><title>Rathaus Esslingen</title><link href="https://malkasarthistory.github.io/rathaus-esslingen.html" rel="alternate"></link><published>2022-01-23T09:03:00+01:00</published><updated>2022-01-23T09:03:00+01:00</updated><author><name>malka</name></author><id>tag:malkasarthistory.github.io,2022-01-23:/rathaus-esslingen.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;Warum sind Rathäuser eigentlich so ein wichtiger Ort?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Rathäuser sind repräsentative Gebäude und beherbergen meist den Verwaltungssitz einer Stadt oder Gemeinde.
In der Regel werden sie auch als Sitzungs- oder Tagungsorte genutzt.
Alleine diese Begründung macht deutlich, das Rathäuser mehr sind, als nur zentral gelegene Gebäude - sie deinen in erster …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Warum sind Rathäuser eigentlich so ein wichtiger Ort?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Rathäuser sind repräsentative Gebäude und beherbergen meist den Verwaltungssitz einer Stadt oder Gemeinde.
In der Regel werden sie auch als Sitzungs- oder Tagungsorte genutzt.
Alleine diese Begründung macht deutlich, das Rathäuser mehr sind, als nur zentral gelegene Gebäude - sie deinen in erster Linie unserer Gemeinschaft. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rathäuser gibt es schon seit der Antike, und dienten als Ort, an welchem ein Rat zusammen kommen konnte.
Ab dem Mittelalter waren Rathäuser wichtig, vor allem in Folge der Verleihung des Stadtrechts.
Sie wurden darüber hinaus aber für unterschiedliche Zwecke genutzt.
In den oberen Stockwerken waren zumeist die Säle für Zusammenkünfte untergebracht, währen sich im Erdgeschoss häufig einer Art Markthalle befand. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Für Tagungen des Stadtrats und die Zusammenkunft von Räten und Richtern sollten Rathäuser darüber hinaus ein repräsentatives Erscheinungsbild haben.
Dies ist auch die Begründung, warum viele Rathäuser im Zentrum einer Stadt zu finden sind und gleichzeitig eine reichhaltige und architektonischen Ausgestaltung besitzen.  &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Das Alte Rathaus in Esslingen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="RathausEsslingen" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-04-01_Rathaus Esslingen/rathaus_esslingen_nacht.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gleich zwei Rathäuser befinden sich gegenüber am Marktplatz in Esslingen am Neckar.
Grund hierfür sind nicht nur die städtebaulichen Veränderungen und die Vergrößerung des Verwaltungsapparates, sondern auch die Umnutzung der Räumlichkeiten.
Das Alte Rathaus wurde um 1420 als städtisches Kauf- und Steuerhaus errichtet.
Zu diesem Zeitpunkt war das Erdgeschoss ein öffentlicher Raum für den Fleischverkauf und die Verteilung, sowie den Verkauf weiterer Waren.
Problematisch für die Bauweise aus Holz, war die damit verbundenen täglichen Reinigung mit großen Mengen Wasser, sodass sich über die Zeit hinweg nicht nur die Funktion des Gebäudes zwangsläufig ändern musste, sondern auch die Form des Hauses sich durch die Wassereinwirkung auf das Holz veränderte. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Einflüsse sind jedoch für das äußere Erscheinungsbild des Rathauses unerheblich.
Stattdessen steht der prächtige Fachwerk-Südgiebel als Hauptwerk des alemannischen Fachwerkbaus im Fokus.
1586 bis 1589 wurde vor der Nordseite durch Heinrich Schickhardt eine geschweifte Knickgiebelfront mit Voluten im nordalpinen Renaissancestil errichtet.
Die Fassadenfarben müssen wohl nach der Manier der Renaissance gestalt worden sein, und entsprechen nicht den heutigen Farben rot, weiß und grün. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die astronomische Uhr von 1592 in der Mitte des Giebels ist ein prägendes Element des Gebäudes, aber auch für die Stadt selbst.
Das Glockenspiel ist jeden Tag um 8:00, 12:00, 15:00, 18:00 und 19:30 Uhr zu hören.
Die allegorischen Figuren Justitia und Temperantia verdeutlichen die Funktion des Gebäudes und das Wappentier der Stadt - ein Adler - schlägt zu den Schlägen der Glocke die Flügel.
Diese Ingenieurleistung verdeutlicht die Relevanz des Gebäudes.
Außerdem wurde 1976 das Glockenspiel erneuert und verfügt heute über 200 Lieder auf Lochkarten. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine überdimensionierte Uhr an einem Rathaus ist übrigens nichts Ungewöhnliches.
Häufig war die einzige öffentliche Uhr einer Stadt für alle sichtbar hier angebracht, damit eine einheitliche Zeit gelten konnte. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Gebäude erzählt mit seinen verschiedenen Details nicht nur die Geschichte einer Stadt, sondern verweist auf die architektonischen Leistungen jeder Epoche. &lt;/p&gt;</content><category term="architektur"></category></entry><entry><title>Württembergische Landesbibliothek in Stuttgart</title><link href="https://malkasarthistory.github.io/wurttembergische-landesbibliothek-in-stuttgart.html" rel="alternate"></link><published>2022-01-20T22:35:00+01:00</published><updated>2022-01-20T22:35:00+01:00</updated><author><name>malka</name></author><id>tag:malkasarthistory.github.io,2022-01-20:/wurttembergische-landesbibliothek-in-stuttgart.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="Württembergische Landesbibliothek" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Württembergische-Landesbibliothek/20220113_161720LABI .jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Schon wieder ein Neubau&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bei meiner Recherche zu diesem Beitrag, bin ich unweigerlich auf Hürden gestoßen.
Zunächst habe ich keine Quellen gefunden, die das Gebäude, außer in einer Randnotiz erwähnen.
Lediglich in kurzen Abschnitten habe ich kurze Beschreibungen zum Bauvorhaben gefunden. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Neubau solle entstehen, direkt neben dem Altbau der …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="Württembergische Landesbibliothek" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Württembergische-Landesbibliothek/20220113_161720LABI .jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Schon wieder ein Neubau&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bei meiner Recherche zu diesem Beitrag, bin ich unweigerlich auf Hürden gestoßen.
Zunächst habe ich keine Quellen gefunden, die das Gebäude, außer in einer Randnotiz erwähnen.
Lediglich in kurzen Abschnitten habe ich kurze Beschreibungen zum Bauvorhaben gefunden. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Neubau solle entstehen, direkt neben dem Altbau der Württembergischen Landesbibliothek.
Den Ansprüchen einer Bibliothek müsse das Gebäude gerecht werden und gleichzeitig den aktuellen Standards entsprechen - also zunächst ein Neubau wie jeder andere auch, oder?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nicht ganz.
Der Erweiterungsbau der Württembergischen Landesbibliothek, sollte sich zunächst in das Bild der umliegenden, schon vorhandenen Gebäude einfügen.
So wurde das Gebäude in einer deutlichen Achse zum Neuen Schloss und in einer Schräge zum Altbau der Bibliothek errichtet.
Anschließend an die Konrad-Adenauer-Straße befindet sich nun das neue Gebäude mit einem vorgelagerten bepflanzten Bibliotheksplatz. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es wird also schon alleine durch das bereits vorhandene Stadtbild deutlich, dass es nicht so einfach war, einen Neubau zu errichten der nicht nur den Gegebenheiten gerecht wird.
Viele Details machen den Bau zu einer besonderen Erweiterung zum ursprünglichen Bibliotheksgebäude.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Württembergische Landesbibliothek" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Württembergische-Landesbibliothek/20220113_162218LABI .jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Neue Materialien und ein alter Look&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Heller Sichtbeton zeichnet die Fassade aus, der dem Bau einen einladenden Charakter verleiht.
Entworfen wurde das Gebäude vom Stuttgarter Architekturbüro Lederer „Ragnasdóttir Oei“ und fügt sich durch die zurückhaltende Gestaltung an die Naturholzschalung des Altbaus an.
Die Herausforderung bestand genau in diesem Punkt: ein zeitgenössischer Bau - eine Neuinterpretation, die sich dennoch nicht von den umliegenden und teils historischen Gebäuden abhebt, sondern in das Bild einfügt.
Besonders sind auch die Fensterbänder, die sich das Dach imitierend, um das ganze Gebäude ziehen.
Dies ermöglicht helle Räume, die damit auch wieder auf die Funktion des Gebäudes hinweisen: der Lesesaal steht im Fokus. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Sheddach in seiner Z-förmigen Anordnung ermöglicht ein Oberlicht und bindet gleichzeitig die Wetterbedingungen sichtbar mit ein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Württembergische Landesbibliothek" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Württembergische-Landesbibliothek/20220113_161939LABI .jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Was ich bei diesem Beitrag gelernt habe?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zunächst dachte ich, die Hürde mit so wenigen Quellen einen Beitrag zu schreiben.
wäre mir zu riskant.
Nachdem ich jedoch länger recherchiert hate sind mir jedoch zwei Dinge aufgefallen: &lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Wer suchet, der findet.
Auch die wenigen Texte, die ich zum Bauvorhaben gefunden habe, haben mir schon weriter geholfen, einen ersten Eindruck über den Neubau zu bekommen. &lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Manche Dinge lassen sich erst durch die Betrachtung aller Teile erschließen.
Dieser Umstand ist mir aufgefallen, als ich mir die Lage des Gebäudes angeschaut habe und die Komplexität, mit welcher die Architekten versuchten, die umliegenden Gebäude, durch Sichtachsen oder die Zitation der Materialien, in das Stadtbild von Alt und Neu einzubinden. &lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><category term="architektur"></category></entry><entry><title>Großherzoglich-Badische Grabkapelle in Karlsruhe</title><link href="https://malkasarthistory.github.io/grossherzoglich-badische-grabkapelle-in-karlsruhe.html" rel="alternate"></link><published>2022-01-17T23:31:00+01:00</published><updated>2022-01-17T23:31:00+01:00</updated><author><name>malka</name></author><id>tag:malkasarthistory.github.io,2022-01-17:/grossherzoglich-badische-grabkapelle-in-karlsruhe.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="Großherzoglich-Badische Grabkapelle" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Grabkapelle/IMG_4686Karlsruhe.JPG"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Was ist eigentlich Historismus?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Der Begriff Historismus ist ein Ausdruck der Kunstgeschichte und beschreibt ein Phänomen das weit verbreitete war im späteren 19. und frühen 20. Jahrhundert.
Die Strömung des Historismus entwickelt sich zeitlich zur selben Zeit wie die fortschreitenden Industrialisierung.
Der Historismus ist dabei als eine Art Gegenbewegung zur …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="Großherzoglich-Badische Grabkapelle" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Grabkapelle/IMG_4686Karlsruhe.JPG"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Was ist eigentlich Historismus?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Der Begriff Historismus ist ein Ausdruck der Kunstgeschichte und beschreibt ein Phänomen das weit verbreitete war im späteren 19. und frühen 20. Jahrhundert.
Die Strömung des Historismus entwickelt sich zeitlich zur selben Zeit wie die fortschreitenden Industrialisierung.
Der Historismus ist dabei als eine Art Gegenbewegung zur Bauweise der Industrie mit Stahl und Eisen zu verstehen.
Ganz im Gegensatz zu den neuen Materialien, griff man in der Arbeitsweise auf historische Vorbilder zurück.
Bildende Künstler, Architekten, aber auch Literaten griffen zurück auf Stilrichtungen vergangener Jahrhunderte. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wichtig dabei ist, dass sie jedoch nur nach historischen Vorbildern arbeiteten.
Eine eigene Interpretation und Neuerungen hinsichtlich der Formensprache bilden damit auch oft Begriffe, die mit der Vorsilbe "Neo-" gebildet wurden.
Neoromanik, Neogotik, Neobarock sind dabei nur einige Beispiele für die Orientierung an vorhandenen Beispielen.
Die Künstler arbeiteten dabei insofern "Neo" (Neu), indem sie die Stile wortwörtlich auf die Spitze trieben.
Dies wird erkennbar am Beispiel der Großherzogliche-Badischen Grabkapelle in Karlsruhe. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Die Großherzoglich-Badische Grabkapelle&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Großherzoglich-Badische Grabkapelle entstand in den Jahren 1889-1896 nach den Entwürfen von Hermann Hemberger.
Großherzog Friedrich I. gab das Gebäude in Auftrag, anlässlich des frühen Todes des jüngsten Sohns.
Großherzog Friedrich I. wünschte sich für das Äußere der Grabkapelle Formen der frühen Gotik.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Fasanengarten, in der Nähe der Stadt, aber entfernt vom Lärm und Trubel Karlsruhes Natur entstand ein Monument von besonderer Bedeutung.
In der "Abgeschiedenheit des tiefen Waldfriedens" sollte die Gedenkstätte entstehen, denn bis zum Zeitpunkt der Erbauung wurden die badischen Herrscher in der Schlosskirche St. Michael in Pforzheim, sowie in der Gruft der Karlsruher Stadtkirche beigesetzt.
Beide Orte konnten jedoch nicht besucht werden, ohne ein gewisses öffentliches Aufsehen zu erregen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Äußere des Bauwerks zeigt deutlich das Interesse an der Ornamentik und den Stilelementen des Mittelalters.
In die Höhe strebend zitiert der Vierungsturm der Grabkapelle das Streben nach Oben der Gotik.
Die Proportionen richten sich dem Himmel entgegen.
Überdimensionierte Fenster geschmückt mit Maßwerk lassen reichlich Licht in das Innere der Kapelle. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Großherzoglich-Badische Grabkapelle" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Grabkapelle/IMG_4670Karlsruhe.JPG"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Großherzoglich-Badische Grabkapelle" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Grabkapelle/IMG_4693Karlsruhe.JPG"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Großherzoglich-Badische Grabkapelle" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Grabkapelle/IMG_4680Karlsruhe.JPG"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Innenraum war für Besucher zum Zeitpunkt meines Ausflugs leider nicht für Besucher geöffnet.
Bei meiner Recherche fand ich jedoch wiederholt Hinweise darauf, dass es sich um einen lichtdurchfluteten Raum handeln soll, der besonders durch die Art des Steines - schwarz schimmernder Labrador - und die sich übereinander reihenden Säulen auszeichnet.
Breite Stufen führen die Gruft hinunter und öffnen sich zu einem hellen und offenen Raum. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Details und Dekoration&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Großherzoglich-Badische Grabkapelle" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Wasserspeier/IMG_4690Karlsruhe.JPG"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Großherzoglich-Badische Grabkapelle" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Grabkapelle/IMG_4694Karlsruhe.JPG"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doch woran erkennt man jetzt eigentlich, dass es sich um Neogotik handelt? 
Spitzbogenfenster, dem Himmel entgegen strebende Proportionen, Filialen, Säulen und Blendfenster sind nur einige Details auf die zurückgegriffen wurde.
"Neo" an diesem Bau ist, dass im Gegensatz zu einer gotischen Bauweise, die Details reichhaltiger sind.
Kleine Erker, Verzierungen, Friese aus die ausgestaltet sind wie Blattwerke, dass alles lässt sich auch an gotischen Bauwerken finden, jedoch nicht in dieser Fülle und mannigfaltigen Ausgestaltung. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Besondere Details, die auf eine neuere Gestaltung des Äußeren hinweisen, sind die großen Skulpturen, die die Kapelle schmücken.
Sie entstammen der Hand des Bildhauers Sauer.
Seine fantasievollen Arbeiten sind zumeist mystische Gestalten und Chimären.
Neben der Funktion als &lt;a href="https://malkasarthistory.github.io/wasserspeier.html"&gt;Wasserspeier&lt;/a&gt;, haben sie keinen christlich-religiösen Charakter, sondern dienen hauptsächlich zur Dekoration. &lt;/p&gt;</content><category term="architektur"></category></entry><entry><title>Schloss Bruchsal</title><link href="https://malkasarthistory.github.io/schloss-bruchsal.html" rel="alternate"></link><published>2022-01-05T16:49:00+01:00</published><updated>2022-01-05T16:49:00+01:00</updated><author><name>malka</name></author><id>tag:malkasarthistory.github.io,2022-01-05:/schloss-bruchsal.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;Das Schloss Bruchsal&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Schloss Bruchsal" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Rokoko-im-Schloss/original_bff783e2-ed79-47df-a147-8f5f6fcfb239_20211022_134545Schloss Bruchsal.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schloss Bruchsal befindet sich in der gleichnamigen Stadt Bruchsal und war die Residenz der Fürstbischöfe von Speyer.
Erbaut aus Sandstein ist der Gebäudekomplex im barocken Stil errichtet.
Ganz im Sinne des Zeitverständnisses ist die Dreiflügelanlage ein Paradebeispiel für barocke Bauten.
In der nördlichen Hälfte des Corps de …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Das Schloss Bruchsal&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Schloss Bruchsal" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Rokoko-im-Schloss/original_bff783e2-ed79-47df-a147-8f5f6fcfb239_20211022_134545Schloss Bruchsal.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schloss Bruchsal befindet sich in der gleichnamigen Stadt Bruchsal und war die Residenz der Fürstbischöfe von Speyer.
Erbaut aus Sandstein ist der Gebäudekomplex im barocken Stil errichtet.
Ganz im Sinne des Zeitverständnisses ist die Dreiflügelanlage ein Paradebeispiel für barocke Bauten.
In der nördlichen Hälfte des Corps de Logis waren die fürstbischöflichen Appartements untergebracht, während der südliche Teil die Gasträume beherbergte. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Rokok und Barock, wo ist denn da der Unterschied?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vielleicht ist euch auch schon mal so gegangen, dass ihr euch gedacht habt: "ist das jetzt Barock oder Rokoko was ich hier sehe?"
Beides ist farbig, opulent und ausladend in der Dekoration. 
Dennoch gibt es Erkennungsmerkmale, anhand derer man die beiden Stile unterscheiden kann. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zunächst wird der Barock zeitlich früher eingeordnet.
Es handelt sich dabei um die Epoche zwischen Renaissance und Klassizismus von etwa 1600 bis 1720.
Vorreiter für den Barocks war Italien, ähnlich wie es auch in der Renaissance der Fall war.
Von dort aus breitete sich der Barock jedoch in ganz Europa aus.
Vor allem Frankreich und Deutschland sollten Hochburgen des Barocks werden.
Das Schloss Versailles in Frankreich ist wohl das berühmteste Beispiel für die Ausmaße, die der Barock noch annehmen sollte.
Wichtig ist, dass sich die Architektur mit dem Kunst- und Literaturverständnis sowie der Geisteshaltung der Epoche deckt.
Dies bedeutet, dass uns Kunst und Architektur ausdrucksvoll, bewegt und gefühlsbetont erscheinen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Besonders für den Barock ist seine Form: die Muschel!
Der Name Barock leitet sich von dem Ausdruck „barocco“ der portugiesischen Sprache ab.
Der Begriff steht für die ungleichmäßig geformte Perle einer Muschel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Rokoko grenzt zeitlich an die Epoche des Barocks an.
Die Stilrichtung der europäischen Kunst lässt sich circa auf 1730 bis etwa 1780 eingrenzen.
Der Ausgangspunkt des Rokoko ist diesmal nicht Italien, sondern Frankreich.
Der Stil des Rokoko entwickelte sich aus dem Régence, einer Kunstperiode, die nach der gleichnamigen politischen Periode benannt wurde.
Dies sollte der Aufbruch von den barocken, schweren und opulenten Formen, hin zum leichten, pudrigen Ausdruck des Rokokos sein.
Ähnlich wie im Barock hat auch der Rokoko eine bestimmte Formensprache.
Der Name entstammt dem französischen Wort "Rocaille", was übersetzt Muschelwerk bedeutet.
Die Formen des Rokoko sind im Gegensatz zum Barock, asymmetrisch, geschwungener, teilweise auch grotesker.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Schloss Bruchsal" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Rokoko-im-Schloss/20220130_155745Schloss Bruchsal.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kleine Anekdote: Während meines Studiums versuche eine tolle Dozentin, Barock und Rokoko für uns bildlich zu unterscheiden, in dem sie sagte: "Denken Sie beim Barock an eine erwachsene Venus, die sich Ihrer Sexualität bewusst ist.
Ihr Körper ist groß und üppig, sie füllt den Raum mit ihrer Kraft.
Die Venus des Rokoko ist zierlich, klein, kokett und weiß mit ihren Reizen zu spielen."&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Der Marmorsaal&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Schloss Bruchsal" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Rokoko-im-Schloss/20211022_144854Schloss Bruchsal.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Schloss Bruchsal" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Rokoko-im-Schloss/20211022_144609Schloss Bruchsal.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Beispiel für Innendekoration im Rokokostil ist der abgebildete Marmorsaal des Schloss Bruchsals.
Anhand dieses Raumes wird die Denk- und Arbeitsweise des Rokokos deutlich.
Verschiedener Künstler arbeiteten gemeinsam an der Raumdekoration und kreierten so die opulente Ausgestaltung.
Die (Fresko-)Malereien wurden von Vater und Sohn Januarius und Johann Zick entworfen und mit Stuckaturen von Johann Michael Feichtmayr räumlich erweitert.
Holzschnitzereien, die heute nur noch an wenigen Möbelstücken erhalten sind, komplettierten das Raumbild. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei ist der Name Rokoko in der Ornamentik Programm.
Rocaillen wiederholen sich in allen Wandelementen und herrschen vor allem in den Materialien Marmor und Gold vor.
Besonders an der Formensprache des Rokoko ist die Asymmetrie, die ihn ganz klar vom Barock abgrenzt. Prächtige Säulen scheinen der Raum vertikal zu strecken, während echter Marmor und Stuckmarmor dem Saal seinen Namen verleihen.
Es mag auf den ersten Blick nicht ersichtlich sein, aber Rokoko unterscheidet sich vom Barock nicht nur durch die veränderte Formensprache.
Auch wenn der Raum an jeder möglichen Stelle voller Stuck, Fresken und Golddetails besetzt zu sein scheint, so ist dennoch eine gewisse Leichtigkeit zu erkennen.
Heller Marmor, die geschwungene asymmetrische Linienführung und die “Pudrigkeit” der gemalten Figuren, vermitteln eine gewisse Leichtigkeit, die im Barock so noch nicht denkbar gewesen wäre.
Und dennoch wird gerade durch diese Mannigfaltigkeit an Details deutlich, dass ein tieferer Gedanke dieser Ausgestaltung oblag.
Das Fürstbischoftum sollte ewig weiter bestehen und durch die Aussagekraft der Materialien untermauert werden. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Das Treppenhaus nach Johann Balthasar Neumann&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Schloss Bruchsal" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Rokoko-im-Schloss/20211022_142208Schloss Bruchsal.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Herausragend ist ebenfalls die Innengestaltung des Treppenhauses durch &lt;a href="https://malkasarthistory.github.io/das-neue-schloss-in-stuttgart.html"&gt;Johann Balthasar Neumann&lt;/a&gt;, der zahlreiche deutsche Barockbauwerke mitgestaltete und konzipierte.
Das hier gezeigte Treppenhaus ist durch den Baumeister maßgeblich geprägt und verfügt neben einem eingefügten Mezzaningeschoss über eine opulente Ausgestaltung.
Der untere Bereich ist wie eine Art Grotte ausgestaltet und ist ein Abbild der frivolen und teils leichtfertigen Lebensweise der barocken Zeit.
Malerisch gestaltete Wandelemente zeigen leichtbekleidete Nymphen und plastisch gestaltet, zum verwirren echte, Möbelstücke.
Der obere Teil des Treppenhauses überzeugt durch ein überaus prächtiges Horror Vacui, das durch Stuck eine räumliche Wirkung erhält. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Schloss Bruchsal" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Rokoko-im-Schloss/20211022_142200Schloss Bruchsal.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das kleine Fenster, dass man hier auf dem Bild sehen kann, nennt sich übrigens Ochsenauge.
Es handelt sich dabei um ein kleines, ovales Fenster im Außenraum, häufig aber auch als dekoratives Element im Innenraum.
Es befindet sich in der Wand über Türen oder Torbogen eingefügt und kommt gerade in der Barockzeit häufig vor. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Schloss Bruchsal" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Rokoko-im-Schloss/20211022_142106Schloss Bruchsal.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Schloss Bruchsal" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Rokoko-im-Schloss/20211022_134840Schloss Bruchsal.jpg"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="architektur"></category></entry><entry><title>Haus Mašek in Prag</title><link href="https://malkasarthistory.github.io/haus-masek-in-prag.html" rel="alternate"></link><published>2022-01-04T11:49:00+01:00</published><updated>2022-01-04T11:49:00+01:00</updated><author><name>malka</name></author><id>tag:malkasarthistory.github.io,2022-01-04:/haus-masek-in-prag.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;Was ist eine Bauplastik?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Eine Bauplastik ist eine eigens für ein Bauwerk geschaffene und mit diesem fest verbundene figürliche Skulptur oder Plastik.
Sie besteht meist aus Stein, kann aber auch aus anderen Materialien bestehen.
Eine Bauplastik kann sich aus unterschiedlichen Gründen an einem Gebäude befinden.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Es kann sich um ein …&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Was ist eine Bauplastik?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Eine Bauplastik ist eine eigens für ein Bauwerk geschaffene und mit diesem fest verbundene figürliche Skulptur oder Plastik.
Sie besteht meist aus Stein, kann aber auch aus anderen Materialien bestehen.
Eine Bauplastik kann sich aus unterschiedlichen Gründen an einem Gebäude befinden.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Es kann sich um ein rein dekoratives Element handeln.
Dies ist häufig in den Epochen des Barocks, Rokoko oder Jugendstils der Fall. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eine Bauplastik kann eine Veranschaulichung des Zwecks des Bauwerks sein.
So befinden sich an jugendstilistischen Bädern häufig Nymphen oder weitere Wasserwesen, die auf die Funktion des Gebäudes als Badeanstalt verweisen. &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Figürliche Ausgestaltung findet sich im sakraler und profaner Bereich.
Seit der Antike werden Gebäude mit Bauplastiken geschmückt.
Frühe Beispiele sind Beispielsweise Atlanten und Karyatiden.
Bauplastiken sind in jeder Epoche mehr oder weniger vertreten.
Sie reichen von kleinen Ornamenten wie Tierschädel und Formen, über monumentale mythologische Szenen mit weibliche und männliche Körper.
Auch florale Ornamente können Bauplastik sein.
Die Scheinblüte der Bauplastik ist um 1900.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Das Haus Mašek&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zu sehen ist hier der Eingang zum Haus Mašek, dem sezessionistischen Wohnhaus von Karel Vítìzslav Mašek, in der Široká Straße, Prag, Tschechische Republik.
Erbaut wurde es 1908 und ist gestaltet im Jugendstil.
Neben anderen Städten wie Paris, Brüssel und Darmstadt fand der Baustil des Jugendstils großen Anklang, sodass ganze Straßenzüge abgerissen wurden, um diese neu, mit floraler Ornamentik und symbolischen Gehalt zu gestalten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Haus Mašek" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Prag-Bauplastik.md/Prag (54).JPG"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Karel Vítìzslav Mašek war nicht nur Architekt, sondern auch bildender Künstler – aus diesem Grund ist das Haus in der Široká Straße mehr als ein Gesamtkunstwerk zu verstehen.
Die ganze Fassade ist überzögen von Ornamenten, Keramik, Mosaiken und figürlichen Darstellungen, wie das auffällige Hauptportal.
Auf beiden Seiten stehen Statuen weiblicher Aktdarstellungen, die sich an den Bogen zu schmiegen scheinen.
Wie viele Künstler des Jugendstils hatte Mašek Interesse am Spirituellen und Mystischen.
Dies erklärt auch die fast überirdischen schönen Frauenskulpturen, die mit ihren vom Wind zerwühlten Umhängen fast schon lebendig wirken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Haus Mašek" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Prag-Bauplastik.md/Prag (55).JPG"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="architektur"></category></entry></feed>