<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>malkas arthistory</title><link href="https://malkasarthistory.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://malkasarthistory.github.io/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>https://malkasarthistory.github.io/</id><updated>2022-03-31T11:19:00+02:00</updated><entry><title>Das Neue Schloss in Stuttgart</title><link href="https://malkasarthistory.github.io/das-neue-schloss-in-stuttgart.html" rel="alternate"></link><published>2022-03-31T11:19:00+02:00</published><updated>2022-03-31T11:19:00+02:00</updated><author><name>malka</name></author><id>tag:malkasarthistory.github.io,2022-03-31:/das-neue-schloss-in-stuttgart.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;Das Neue Schloss&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Neues Schloss" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-30_Neues-Schloss/20220323_164847Neues Schloss.jpg"&gt;
Das Neue Schloss bilder das historische Zentrum der Stadt Stuttgart und befindet sich mit umgebender Gartenanlage am Schlossplatz. Heute ist es ein Baudenkmal, es diente jedoch den Herzögen Württembergs als Residenz. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Barockbau wurde über einen Zeitraum von ca 60 Jahren fertiggestellt, sodass wie bei den meisten …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Das Neue Schloss&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Neues Schloss" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-30_Neues-Schloss/20220323_164847Neues Schloss.jpg"&gt;
Das Neue Schloss bilder das historische Zentrum der Stadt Stuttgart und befindet sich mit umgebender Gartenanlage am Schlossplatz. Heute ist es ein Baudenkmal, es diente jedoch den Herzögen Württembergs als Residenz. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Barockbau wurde über einen Zeitraum von ca 60 Jahren fertiggestellt, sodass wie bei den meisten großen Bürogebäuden, mehrere Architekten und Bauherren an seiner Entstehung beteiligt waren. 1746 wurde der Bau von Leopoldo Mattia Retti begonnen und der Grundstein gelegt. In drei großen Bauphasen entstand das Neue Schloss, mit seinem heutigen Erscheinungsbild.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit zarten neun Jahren wurde Carl Eugen 1737 neuer Herzog von Württemberg. Doch erst mit 16 Jahren konnte Carl Eugen die Nachfolge seines Vaters Karl Alexander antreten und nach Württemberg zurückkehren. Vor seiner  Herrschaft war die herzogliche Residenz in Ludwigsburg, doch Carl Eugen stellte stellte als Bedingung den Bau einer angemessenen Unterkunft, die das Alte Schloss aus der Zeit der Renaissance ablösen sollte.
Zahlreiche namentlich bekannte Architekten reichten ihre Vorschläge zur Errichtung der neuen Residenz ein, so auch &lt;a href="https://malkasarthistory.github.io/schloss-bruchsal.html"&gt;Johann Balthasar Neumann&lt;/a&gt;, dessen Vorschlag aber abgelehnt wurde. Stattdessen erhielt der Baudirektor Leopoldo Retti den Auftrag. Dabei entstand die Planung des heutigen Ehrenhofs, der damals jedoch noch nicht zur Stadt hingewandt war, sondern die Planung einer Gartenanlage zuließ. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nach dem Tod Rettis übernahm in der zweiten Bauphase der Baumeister Philippe de La Guêpière die weiteren Arbeiten. Er war bekannt mit moderner Architekturtheorie, die von Frankreich herüber schwappte. Das Neue Schloss sollte nach dem französischen Vorbild des Schloss Versailles weiter ausgebaut werden. 
1762 war der hintere Teil des Gartenflügels durch einen Brand betroffen. Große Teile der Inneneinrichtung gingen dabei zu Grunde und die Residenz Carl Eugens 1764 aus diesem, und weiteren Gründen, wie dem Vorwurf der Verschwendungssucht, kurzzeitig nach Ludwigsburg zurück versetzt wurde. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der dritten Bauphase, nach dem Tod Carl Eugens, wurde das Schloss wieder aufgebaut und bis 1806 vollendet durch Nikolaus Friedrich von Thouret. 
&lt;img alt="Neues Schloss" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-30_Neues-Schloss/20220323_230220Neues Schloss.jpg"&gt;
Während des zweiten Weltkriegs wurde das Neue Schloss durch Luftangriffe nahezu völlig zerstört. Es wurde jedoch ab 1957 wieder rekonstruiert und ist heute der Sitz des Finanzministeriums und des Wirtschaftsministeriums. 
&lt;img alt="Neues Schloss" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-30_Neues-Schloss/20220323_142934Neues Schloss.jpg"&gt;
Der Grundriss und die Details am Schloss verdeutlichen den Wert des Gebäudes und den ästhetischen Anspruch an eine Residenz. 
Die symmetrische, hufeisenförmige Dreiflügelanlage des Neuen Schlosses öffnet sich mit ihren Hauptfassaden zum Schlossplatz hin. Bestehend aus zwei Geschossen und einem Mansardenstock wird erst das Ausmaß des Neuen Schlosses deutlich. Das Dach ist durch Gauben Balustraden und Dachfiguren erhöht. Allein dem figurenprogramm der Dachfiguren ließe sich ein eigener Eintrag widmen. Dasselbe gilt auch für die Details der Giebel, an der Fassade oder die Gestaltung der Fenster. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vielleicht finde ich dafür in einem weiteren Blogbeitrag mehr Zeit, um der Architektur des Neuen Schloss weiter gerecht zu werden. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Die Gartenanlage und die beiden Wappentiere&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nach Erhebung Württembergs zum Königreich 1806 und der Annahme der Königswürde König Friedrichs I., wurde der für die Öffentlichkeit bestimmte Schlossgarten in Planung gegeben. Nach französischen Vorbildern sollte eine Gartenanlage mit Brunnen und Skulpturen geschaffen werden. Der italienische Bildhauer Antonio Isopi wurde für die Ausführung der beiden monumentalen Wappentiere beauftragt. Gegossen wurden beide aus Eisen im Hüttenwerk Wasseralfingen. Wegen technischer Probleme wurden sie jedoch erst 1823 fertiggestellt. Als Löwe und Hirsch eröffnen sie prachtvoll den Hof des Neuen Schlosses. 
&lt;img alt="Neues Schloss" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-30_Neues-Schloss/20220323_150002Neues Schloss.jpg"&gt;
Der württembergische Hirsch befindet sich auf dem rechten Postament. Als stolzer, röhrender Zwölfender, modifiziert auf elegante Weise die Haltung seines Gegenübers. Der Hirsch kann als symbolischer Hüter und Wächter des Landes verstanden werden. Das Geschlecht der Württemberger ist bis in das 12. Jahrhundert spärlich überliefert. Der erste bekannte Siegelabdruck von Graf Konrad I. von (Württemberg-)Grüningen aus dem Jahr 1228 zeigt bereits das Stammwappen des Hauses Württemberg: drei liegende Hirschstangen übereinander. Daran erinnert auch die Skulptur des Hirsches. Die Postamente wurden von dem Florentiner Giovanni Salucci entworfen. Darauf befinden sich die Antike zitierend Trophäen. Auf einem Rundschild befinden sich zwei gekreuzten Schwerter mit Scheiden und einer Streitaxt. Geschmückt ist das Ganze mit einem Kranz und Laub. Es handelt sich dabei um deutliches Triumph- und Machtsymbol.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Wappen und Architektur?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Was haben diese beiden zunächst unterschiedlichen Begriffe miteinander zutun? 
Viel! Zunächst ist ein Wappen ein schildförmiges Zeichen, angelehnt an den Schild des Mittelalters. Es kann als Hoheitszeichen für einen Staat, ein Land eine Stadt stehen oder symbolisch die Bedeutung einer Familie oder einer Person repräsentieren und legitimieren. Und damit deutet ein sich an Gebäuden, Statuen, Standbildern, Brunnen und weiteren Bauwerken befindliches Wappen auf die Funktion des Gebäudes hin und überliefert darüber hinaus durch seine Heraldik Details zur zeitlichen Einordnung. Ähnliches gilt auch für die Wappentiere, die als Schildhalter fungieren. 
&lt;img alt="Neues Schloss" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-30_Neues-Schloss/20220323_150006Neues Schloss.jpg"&gt;
Der staufische Löwe, befindet sich auf dem linken Podest (heraldisch, also auf dem Wappen rechs, und damit vorrangiger) stützt sich machtvoll auf einen Helm und geschuppten Panzer. Stolz ist seine Pranke auf den Wappenschild des Landes mit den drei württembergischen Hirschstangen und drei schreitenden Löwen gelegt. Der Löwe symbolisiert Mut und Königlichkeit, da er als „König der Tiere“ gilt. Stark sind die typischen Körpermerkmale herausgearbeitet: Pranken, Schwanz und der stolze Kopf mit Mähne scheinen dem Tier Bewegung zu verleihen und sein aufgerissenes Maul impliziert das Brüllen der stolzen Großkatze. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Wappen verweist übrigens durch die reduzierte Formensprache auf die Zeit nach 1817, was mit der Vollendung der Wappentiere um 1823 übereinstimmt. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Ein Blick von hinter das Schloss schadet nicht&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Das neue Schloss in Stuttgart mit seiner Parkanlage überzeugt nicht nur den repräsentativen vorderen Bereich der Gartenanlage. Über das gesamte Gelände verteilt, finden sich Wasserpsiele, Brunnen und Skuplturen. So auch hier: im Rücken des Neuen Schlosses befindet sich zunächst fast unscheinbar der von Nikolaus Thouret erbauter Brunnen. 1811 ließ König Friedrich den Hof der Carlsakademie damit schmücken. 
&lt;img alt="Neues Schloss" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-30_Neues-Schloss/20220323_145608.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Neues Schloss" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-30_Neues-Schloss/20220326_085151Neues Schloss.jpg"&gt;
Wiederkehrend am ganzen Schloss schmücken auch hier Löwen den Brunnen. Die Wappentiere wechseln sich mit den verschlungenen Buchstaben F und R (Federicus Rex - König Friedrich) in der Verzierung ab. Kleine Girlanden, Ketten und das Wappen erinnern an das Land Württemberg. Überhöht wird das Ganze von einem weiteren hoheitsvollen Tier, einem bekrönten Adler. Der König der Lüfte steht er als Sinnbild für die Herrschaftsmacht. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leider sprudelte zum Zeitpunkt meines Besuches noch kein Wasser. Stattdessen erinnern phantasievolle Wasserwesen an die Funktion des Brunnen. Einen Dreizack haltend, dekorieren Chimären gebildet aus Löwen-, Pferde-, Fisch- und Schlangenteilen den oberen Teil. &lt;/p&gt;</content><category term="Architektur"></category></entry><entry><title>Hauptkirche Sankt Michaelis in Hamburg</title><link href="https://malkasarthistory.github.io/hauptkirche-sankt-michaelis-in-hamburg.html" rel="alternate"></link><published>2022-03-21T17:06:00+01:00</published><updated>2022-03-21T17:06:00+01:00</updated><author><name>malka</name></author><id>tag:malkasarthistory.github.io,2022-03-21:/hauptkirche-sankt-michaelis-in-hamburg.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;Eine Orgel im Architekturblog?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Hauptkirche Sankt Michaelis in Hamburg" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Orgel/IMG_7344.JPG"&gt;
Ihr fragt euch jetzt sicherlich: was hat eine Orgel mit Architektur zu tun? 
Eine Orgel ist abhängig von der äußeren Gestaltung nicht nur ein reines Design-Objekt oder Musikinstrument. Je nach Größe sowie technischer und künstlerischer Komplexität zählt es auch zur Architektur. Seit Jahrhunderten wird das jeweils …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Eine Orgel im Architekturblog?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Hauptkirche Sankt Michaelis in Hamburg" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Orgel/IMG_7344.JPG"&gt;
Ihr fragt euch jetzt sicherlich: was hat eine Orgel mit Architektur zu tun? 
Eine Orgel ist abhängig von der äußeren Gestaltung nicht nur ein reines Design-Objekt oder Musikinstrument. Je nach Größe sowie technischer und künstlerischer Komplexität zählt es auch zur Architektur. Seit Jahrhunderten wird das jeweils erforderliche Orgelvolumen als umbauter Raum mit einem repräsentativen Gehäuse ausgestattet. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Größe dieses Gehäuses orientiert sich darüber hinaus an dem gegebenen Raum. Abgestimmt auf die architektonischen Bedingungen ist es daher wichtig, dass eine Orgel, damals wie heute, mit dem zumeist historisch wertvollen Aufstellungsort passend errichtet ist. Eine gelungene Orgelarchitektur verkörpert zunächst das orgelbauliche Konzept und verleiht dem Instrument durch das perfekte Zusammenspiel von Proportionen, Formensprache, Linienchoreografie, Material und Farbe eine ästhetisch dauerhaft überzeugende Wirkung. Gleichzeitig wurde/ wird diese Ausgestaltung ebenfalls an die vorhandene Architektur angepasst, so dass eine Orgel im Raumgefüge als eine harmonischen Ergänzung zum Ausstattungsensemble zählt. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei dieser Orgel handelt es sich übrigens um die Steinmeyer-Orgel &lt;/p&gt;</content><category term="Architektur"></category></entry><entry><title>Wasserspeier</title><link href="https://malkasarthistory.github.io/wasserspeier.html" rel="alternate"></link><published>2022-03-16T14:05:00+01:00</published><updated>2022-03-16T14:05:00+01:00</updated><author><name>malka</name></author><id>tag:malkasarthistory.github.io,2022-03-16:/wasserspeier.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;Wasserspeier - nur Regenrinnen in grotesker Form?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Großherzoglich-Badische Grabkapelle" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Wasserspeier/IMG_4690Karlsruhe.JPG"&gt;
Wasserspeier sind architektonische Elemente zur Wasserableitung an Gebäuden. Meist geht ihre Ausgestaltung jedoch weit über Ihre Funktion hinaus. Sie kommen zumeist in figürlicher Form als Tier, Drache oder Mensch vor und werden im Fachjargon auch Gagoyl genannt. Hierbei handelt es sich dann um Fantasiegeschöpfe …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Wasserspeier - nur Regenrinnen in grotesker Form?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Großherzoglich-Badische Grabkapelle" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Wasserspeier/IMG_4690Karlsruhe.JPG"&gt;
Wasserspeier sind architektonische Elemente zur Wasserableitung an Gebäuden. Meist geht ihre Ausgestaltung jedoch weit über Ihre Funktion hinaus. Sie kommen zumeist in figürlicher Form als Tier, Drache oder Mensch vor und werden im Fachjargon auch Gagoyl genannt. Hierbei handelt es sich dann um Fantasiegeschöpfe mit zumeist grotesker Ausgestaltung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Wort Gargoyl leitet sich übrigens vom französischen "gargouille# ab und bedeutet zu deutsch: der Gurgelnde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wasserspeier finden sich in der Architektur ab der Gotik und haben neben der Wasserableitenden Funktion auch noch weitere Hintergründe. Sie sollen die Fassade schützen, in dem sie das Wasser davon "wegspeien" und damit auch den Mörtel vor dem Aufweichen bewahren. Die bizarren, schrecklichen und manchmal grotesken tierischen Formen der früh- und hochgotischen Wasserspeier wurden ab dem 13. Jahrhundert zunehmend durch menschenähnliche Gestalten abgelöst, die im 15. Jahrhundert auch ihren unheilabweisenden Ausdruck verloren. Wichtig ist dabei, dass Gargoyle niemals im inneren von Gebäuden angebracht wurden. Die fantastischen Wesen symbolisieren den Einfluss des Teufels auf die irdische Welt, im Kontrast dazu steht der innere himmlische Raum. &lt;/p&gt;</content><category term="Architektur"></category></entry><entry><title>Zunft zu Hausgenossen in Basel</title><link href="https://malkasarthistory.github.io/zunft-zu-hausgenossen-in-basel.html" rel="alternate"></link><published>2022-03-13T10:03:00+01:00</published><updated>2022-03-13T10:03:00+01:00</updated><author><name>malka</name></author><id>tag:malkasarthistory.github.io,2022-03-13:/zunft-zu-hausgenossen-in-basel.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;Was ist eigentlich eine Zunft?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bevor ich überhaupt mit meinem Post zur "Zunft zu Hausgenossen in Basel" beginnen konnte, musste ich auch erstmal nochmal genau nachschauen, was genau eine Zunft ist? Mein gefährliches Halbwissen bezog sich nur darauf, dass es sich um eine Interessensgemeinschaft handelt. Das wird einer Zunft jedoch …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Was ist eigentlich eine Zunft?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bevor ich überhaupt mit meinem Post zur "Zunft zu Hausgenossen in Basel" beginnen konnte, musste ich auch erstmal nochmal genau nachschauen, was genau eine Zunft ist? Mein gefährliches Halbwissen bezog sich nur darauf, dass es sich um eine Interessensgemeinschaft handelt. Das wird einer Zunft jedoch nicht gerecht. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Schöne bei der Recherche: Immer wieder stoße ich bei meinen Beiträgen zur Architektur auf vielseitige Überschneidungen oder Berührungspunkten mit anderen Disziplienen, so auch hier. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zunächst bezeichnet man eine Zunft eine ständische Körperschaft von Handwerkern. Sie entstanden im Mittelalter als Interessensverbünde und existierten bis in das 19. Jahrundert hinein. Bis heute sind jedoch Zünfte ein wichtiger Bestandteil des Handwerks und werden zu Teilen auch noch aktiv gelebt. Das Wort Zunft stammt übrigens aus der Zeit des Mittelalters und kommt vom althochdeutschen Wort zumft "zu ziemen". Damals wie heute bildeten Zünfte ein soziales und ökonomisches System zur Regelungen in den Handwerksbetrieben. Dazu zählen unter anderem Schreiner, Schlosser, Goldschmiede, Giesser, usw. Bei der Einteilung von Rohstofflieferungen, Beschäftigungszahlen, Löhnen, Preisen, Absatzmengen bis hin zur Witwenversorgung waren Zünfte unumgänglich. Zünfte umfassten mitunter mehrere Berufsgruppen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Noch heute ziehen ab und zu schwarz gekleidete Männer, aber auch Frauen, durch verschiedene Ortschaften und befinden sich dabei auf der Walz oder den sogeannten Wanderjahren. Dieser Teil ist bis heute in manchenn Zünften noch eine Möglichkeit, die Zulassung zur Meisterprüfung zu erhalten. Früher war das grundlegende Vorraussetzung, da durch die Wanderschaft, die unterschiedlichen Herangehensweisen im Handwerk erlernt werden konnten. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kleine Anekdote: Ihr kennt vielleicht den Begriff "Schlitzohr". Früher trugen Handwerker als Zeichen ihrer Zugehörigkeit zu einer Zunft oft einen goldenen Ohrring. ER war Rücklage, Geldanlage und Verweis auf die Zugehörigkeit zu einer Zunft zugleich. Wenn der Handwerker sich unehrenhaft verhielt oder etwa eine Straftat beging, so wurde ihm der Ring aus dem Ohr gerissen – sozusagen zur Strafe und als Zeichen dafür, dass er aus der Zunft ausgeschlossen worden ist. Der Handwerker war ab diesem Zeitpunkt als "Schlitzohr" markiert. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Zunft zu Hausgenossen in Basel&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Zunft zu Hausgenossen in Basel erwarb 1377 das Gebäude “zum grauen Bären”, für die historische Vereinigung der Wechsler und Münzmeister sowie der Goldschmiede, Giesser und Gelehrten. Die Hausgenossen werden nach dem Namen des Hauses auch 'Bärenzunft' genannt. Nach dem Abriss des ursprünglichen Gebäudes wurde es neu errichtet und die historisierende Fassade wurde 1895 von dem Kunstmaler Hans Sandreuter als Sgraffito-Dekoration gestaltet. Der Neubau sollte möglichst im Stil des alten Gebäudes und unter Wiederverwendung alter Bauteile verwirklicht werden. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="ZunftzuHausgenosseninBasel" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-04-01_Zunft-zu-Hausgenossen-in-Basel/ZunfthauszuBasel.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vier monumentale Standfiguren sind in Grisaille-Tönen zwischen und neben den Fenstern angebracht. Von links nach rechts verkörpern sie die Allegorien: “fama” die Allegorie des irdischen Ruhms, gekennzeichnet durch Flügel und einen Palmenzweig. Die Stadtpersonifikation "Basilea" erkennbar an ihrem Panzerhemd, Mantel und stadtmauerartiger Krone, in der Rechten ein Schwert haltend und mit der Linken auf einen spitzen Schild mit dem Baselstab gestützt. Daneben befindet sich eine namenlose Frauengestalt im leichten Mousselinekleid mit Spinnrocken und Schild, auf welchem eine Krone als Emblem der Hausgenossenzunft prangt. Rechts außen vollendet ein wehrhafter Schweizer in der Tracht des 16. Jahrhunderts die Fassadengestaltung. Zwischen den Figuren spielen drei Bären mit einer Blattgirlande und verweisen damit auf die Bärenzunft. Darüber ist die Fassade mit weiteren dekorativen verschiedenartigen Blätterwerk, Medaillons und geometrischen Gittermuster bemalt. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Die Technik des Sgraffito&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Der Begriff des Sgraffito ist eine Ableitung des italienischen Verbs "sgraffiare oder graffiare" und bedeutet übersetzt kratzen. Die Technik wird auschließlich zur Dekoration von Wandflächen verwendet und hat keinen statischen Zweck. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zunächst werden mehrere verschiedenfarbiger Putzschichten auf die Wandfläche aufgetragen und trocken gelassen. Die obereste Putzschicht wird daraufhin abgekratzt und Teile der darunterliegenden Putzschicht werden freigelegt, sodass durch den Farbkontrast ein Bild erzeugt wird. Diese Technik wurde im 16. Jahrundert überwiegend in Italien angeandt. Heute findet sie aber auch wieder Verwendung im Stuckateurhandwerker. Sgraffito wird daher zu den Stucktechniken gezählt.&lt;/p&gt;</content><category term="Architektur"></category></entry><entry><title>Pressenfabrik Fritz Müller in Esslingen</title><link href="https://malkasarthistory.github.io/pressenfabrik-fritz-muller-in-esslingen.html" rel="alternate"></link><published>2022-02-14T11:19:00+01:00</published><updated>2022-02-14T11:19:00+01:00</updated><author><name>malka</name></author><id>tag:malkasarthistory.github.io,2022-02-14:/pressenfabrik-fritz-muller-in-esslingen.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="Pressenfabrik Fritz Müller" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-30_Pressefabrik-Fritz-Müller/20220212_153937FM.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Industriebau? Was soll daran besonders sein?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Industriebauten existieren, wie das Wort auch schon impliziert, ab dem 18. Jahrhundert mit dem Aufkommen der Industrialisierung. Es handelt sich dabei fast immer um die Gesamtheit der Gebäude eines Industrieunternehmens, die für die Produktion, Einlagerung und der Vertrieb genutzt wurden. Die Gebäude wurden damals …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="Pressenfabrik Fritz Müller" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-30_Pressefabrik-Fritz-Müller/20220212_153937FM.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Industriebau? Was soll daran besonders sein?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Industriebauten existieren, wie das Wort auch schon impliziert, ab dem 18. Jahrhundert mit dem Aufkommen der Industrialisierung. Es handelt sich dabei fast immer um die Gesamtheit der Gebäude eines Industrieunternehmens, die für die Produktion, Einlagerung und der Vertrieb genutzt wurden. Die Gebäude wurden damals für reine Produktionsvorgänge vorgesehen. Bei sieser Beschreibung stellt mich sich sofot Charlie Chaplin in seinem Film "Moderne Zeiten" vor, wie am Fließband seiner Arbeit nicht mehr nachkommt. Dieser Gedanke ist einleuchtend, wird der Architektur solcher Gebäude jedoch nicht gerecht. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit der vortschreitenden Industrialisierung veränderte sich auch der Anspruch an die Architektur. Oder vielmehr - durch die Veränderung der Ansprüche an die Architektur, veränderte sich auch der Beruf des Architekten und spaltete sich auf in zwei unterschiedliche Berufsgruppen: den Architekten und den Ingeneur. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Große Gebäudekomplexe mussten errichtet werden, mit funktionalem Zweck. Gleichzeitig sollte die Ästhethik nicht vergessen werden. Die Vereinigung dieser beiden Disziplinen ist es übrigens, die Industriebauten so spannend machen. Bis heute versuchen namentliche Firmen, wegeweisende Architektur zu erschaffen, die gleichzeitig den Fertigungsprozessen den nötigen Raum bieten kann. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Einen ähnlichen Anspruch galt es auch an die Pressenfabrik Fritz Müller in Esslingen gelten zu machen. Rationale und funktionale Anforderungen an die Architektur sollten der Ästhetik nicht unterliegen. 
&lt;img alt="Pressenfabrik Fritz Müller" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-30_Pressefabrik-Fritz-Müller/20220212_153908FM.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Der vergessene Architekt&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jetzt aber zum vergessenen Architekt Philipp Jakob Manz (*2.Dezember 1861 in Kohlnerg; †2.Januar 1936 in Stuttgart). Manz lernte Architektur und des Bauhandwerk an der Königlichen Württembergischen Baugewerkschule Stuttgart. Fortschrittlich für diese Zeit, lernten Studenten hier neben dem praktischen Unterricht auch schon die praktische Orientierung am Bau. Geprägt von seinem Lehrer Otto Tafel, interessierte sich auch Manz im Speziellen für Industriebaukunst und Fabrikarchitektur. Wie die Architektur selbst, waren auch die Arbeitsweisen und Baupläne Manz' durchaus zukunftsweisen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kurz vor 1930 entwickelte sich die technische Form durch den Bauhausstil zum Ausdrucksmittel einer neuen Ästhetik und Kultursymbol im Gewerbebau. Sich dieser Bewegung anschließend, entwickelte der Architekt eine Gestaltung von Gebäuden, hauptsächlich industrielle Produktion, die beides waren: Funktionsbau und Medium zur Vermittlung von Identität, Werten und Tätigkeit des Unternehmens. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vor allem in den USA und Großbritannien war diese Dualität bei industriellen Gebäuden schon weit verbreitet. Wegen der Trennung von architektonischem Entwerfen und technischem Ingenieurwissen fehlte es an freiberuflich tätigen Industriearchitekten. Manz entschloss sich, als junger Architekt, die Grundlagen vor Ort zu erkunden. In den USA lernte er die moderne Betriebswirtschaft und Forschung zur Rationalen Baupraxis näher kennen und wendete sie als einer der ersten „Unternehmerarchitekten“ in Deutschland an.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seite Arbeitsweise und sein Vorgehen machen Philipp Jakob Manz zum Wegbereiter und konsequenter Verfechter des funktionalen Bauens. Seine Arbeiten gaben wesentliche Impulse für die Moderne in der Profanbaukunst. Durch die stetige Veränderung in der Wahrnehmung von Ästhetik, dem Fortschritt durch das Bauen des Bauhauses und damit auch der Veränderung von Gebäuden, geriet Manz weitgehend in Vergessenheit. Bis heute werden seinen Bauten nur wenig Beachtung geschenkt und die Forschung beschäftigt sich mit präsenteren Namen der Architketurgeschichte. 
&lt;img alt="Pressenfabrik Fritz Müller" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-30_Pressefabrik-Fritz-Müller/20220212_153835FM.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Pressenfabrik Fritz Müller" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-30_Pressefabrik-Fritz-Müller/20220212_153812FM.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Die Pressenfabrik Fritz Müller&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;1910 entstand das Gebäude der Pressenfabrik Fritz Müller in Esslingen am Neckar. Sie verdeutlicht im wesentlichen seine Arbeitsweise. Klare Linien und rechteckige Baukörper geben die Form des Gebäudes vor. Wiederholende, moderne Rechteckfenster strukturieren die Fassade und lassen gleichzeitig viel Licht in die Arbeitshalle. Der repräsentative Eingang verweist auf die Identität des Unternehmens und die Fabrikhalle erhält dadurch einen individuellen Ausdruck. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch die Begrünung um die Fabrik war ein Teil des geplanten Gebäudekomplexes. &lt;/p&gt;</content><category term="Architektur"></category></entry><entry><title>Die Villa Pebra in Esslingen</title><link href="https://malkasarthistory.github.io/die-villa-pebra-in-esslingen.html" rel="alternate"></link><published>2022-02-07T14:16:00+01:00</published><updated>2022-02-07T14:16:00+01:00</updated><author><name>malka</name></author><id>tag:malkasarthistory.github.io,2022-02-07:/die-villa-pebra-in-esslingen.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;Esslingen und seine Villen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Liest man Artikel, Berichte oder Touristenführer, so schwärmen sie immer von der Esslinger Altstadtidylle, den Fachwerkbauten, die Geschichte erleben lassen und dem historischen Kern, der die Geschichte der Stadt wieder und wieder erzählt. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als gebürtige Esslingerin, gehe ich häufig durch die Straßen, Gassen und Schleichwege - und …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Esslingen und seine Villen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Liest man Artikel, Berichte oder Touristenführer, so schwärmen sie immer von der Esslinger Altstadtidylle, den Fachwerkbauten, die Geschichte erleben lassen und dem historischen Kern, der die Geschichte der Stadt wieder und wieder erzählt. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als gebürtige Esslingerin, gehe ich häufig durch die Straßen, Gassen und Schleichwege - und ja ich muss zugeben, die mittelalterich anmutenden Häuser mit ihrem farbigem Fachwerk erwecken immer wieder einen pittoresken, malerischen Eindruck hervor. Ich kann verstehen, dass die Stadt auf Reisende einen ganz bestimmten Charme auswirkt. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber darüber hinaus hat Esslingen noch so viel mehr architektonische Besonderheiten zu bieten. Man muss sie eben nur sehen! &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das gilt vor allem für die vielen Villen, die durch die ganze Stadt immer wieder zu finden sind. Esslingen verfügt über eine Vielzahl von Fabrikantenvillen, wovon die meisten um 1900 entstanden. Warum so viele Villen in Esslingen entstanden hat unterschiedliche Gründe. Ein Hauptgrund ist aber sicherlich die Industrialierung und den Stellenwert Esslingens. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tatsächlich siedelten vermehrt Wirtschaftspioniere nicht Stuttgart oder Ulm an, sondern suchten sich Esslingen als Ort der Arbeit und des Wohnsitzs aus. Grund dafür war die Entwicklung des ersten und stärksten Motor der industriellen Entwicklung im Königreich Württemberg. Darüer hinaus hatte Esslingen einen klaren Vorteil durch die Lage am Neckar. Dessen Wasserkraft wird teilsweise noch bis heute genutzt. Firmen wie der Messerhersteller DICK oder die Esslinger Maschinenfabrik, der damals Gigant als größtes Industrieunternehmnen der Welt war, erzählen eine Geschichte, an die sich heute noch moderne Firmen anlehnen wollen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Villa Merkel ist vermutlich heute das berühmteste Beispiel für eine Esslinger Villa und bekannt als Städtische Galerie sowie für die Ausstellung zeitgenössicher Kunst (keine Sorge, hierzu kommt auch noch ein Beitrag). Aber viele weitere Villen entstandenn nach einem ähnlichen Konzept. Bei vielen mussten die Gärten und Parkanlagen weichen oder die Umgebung veränderte sich so massiv, dass sie zwischen Hochhäusern, Neubauten und Shcnellstraßen kaum noch auffallen. Aber viele Ville existieren noch und sind es ebenso wie die Fachwerkgebäude wert, einen Moment inne zu halten und ihre Baukunst zu bestaunen. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Villa Pebra&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="villa Pebra" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_VillaPebra/IMG_4764VillaPebra.JPG"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eines meiner absoluten Lieblingsgebäude in Esslingen ist die Villa Pebra. Sie befindet sich der östlichen Innenstadt und scheint zwischen den anderen Gebäuden fast ein wenig zu verschwinden. Im Jahr 1894 von Franz Schäffler erbaut ist sie im Stile des Historismus errichtet. Es finden sich Stilelemente des Neubarocks und der Neurenaissance an der Fassade. Ursprünglich wurde das Gebäude als Fabrikantenvilla gestaltet und bis 2010 immer wieder als Ausstellungsraum genutzt. (Die Innenräume waren im selben Stil gestaltete und vor allem die Mosaikböden werteten das Bauwerk zusätzlich auf.) Das Beeindruckendste ist die Atlantin in Menschengröße, die sich am Pfeiler des Eingangs anzuschmiegen scheint. Erhaben blickt die Figur auf Besucher herab und hat neben den tragenden Funktion auch noch einen repräsentativen Charakter. Zudem schmückt das Haus einen Runderker, der darunter mit einem Maskaron verziert ist. 
&lt;img alt="villa Pebra" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_VillaPebra/IMG_4776VillaPebra.JPG"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="villa Pebra" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_VillaPebra/IMG_4773VillaPebra.JPG"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Was ist eigentlich ein Maskaron?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ein Maskaron (Achtung! männlich!) kommt aus dem französischen und bedeutet übersetzt Fratzengesicht. Es handelt sich dabei um fantastische oder groteske Masken. Sie können Schlussstein sein, aber auch eingearbeitet in Tür- oder Fensterbögen sein oder als Wandverzierung auftauchen. Sie sind ein gängiges Element in der Fassadenverzeirung 
&lt;img alt="villa Pebra" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_VillaPebra/IMG_4787VillaPebra.JPG"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="villa Pebra" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_VillaPebra/IMG_4783VillaPebra.JPG"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Architektur"></category></entry><entry><title>Rathaus Esslingen</title><link href="https://malkasarthistory.github.io/rathaus-esslingen.html" rel="alternate"></link><published>2022-01-23T09:03:00+01:00</published><updated>2022-01-23T09:03:00+01:00</updated><author><name>malka</name></author><id>tag:malkasarthistory.github.io,2022-01-23:/rathaus-esslingen.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;Warum sind Rathäuser eigentlich so ein wichtiger Ort?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Rathäuser sind repräsentatvie Gebäude und beherbergen meist den Verwaltungssitz einer Stadt oder Gemeinde. In der Regel werden sie auch als Sitzungs- oder Taungsorte genutzt. Alleine diese Begründung macht deutlich, das Rathäuser mehr sind, als nur zentral gelegene Gebäude sie in erster dienen …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Warum sind Rathäuser eigentlich so ein wichtiger Ort?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Rathäuser sind repräsentatvie Gebäude und beherbergen meist den Verwaltungssitz einer Stadt oder Gemeinde. In der Regel werden sie auch als Sitzungs- oder Taungsorte genutzt. Alleine diese Begründung macht deutlich, das Rathäuser mehr sind, als nur zentral gelegene Gebäude sie in erster dienen unserer Gemeinschaft. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rathäuser gibt es schon seit der Antike, und dienten als Ort, an welchem ein Rat zusammen kommen konnte. Ab dem Mittelalter waren Rathhäuser wichtig, vor allem in Folge der Verleihung des Stadtrechts. Sie wurden darüber hinaus aber für unterschiedliche Zwecke genutzt. In den oberen Stockwerken waren zumeist die Säle für zusammenkünfte untergebracht, währen sich im Erdgeschoss häufig einer Art Markthalle befand. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Für Tagungen des Stadtrats und die Zusammenkunft von Räten und Richtern sollten Rathäuser darüber hinaus ein repräsentatives Erschinungsbild haben, dies ist auch die Begründung, warum viele Rathäuser im Zentrum einer Stadt zu finden sind und gleichzeitig eine reichhaltige und architektonischen Ausgestaltung bestitzen.  &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Das Alte Rathaus in Esslingen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="RathausEsslingen" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-04-01_Rathaus Esslingen/rathaus_esslingen_nacht.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gleich zwei Rathäuser befinden sich gegenüber am Marktplatz in Esslingen am Neckar. Grund hierfür sind nicht nur die städtebaulichen Veränderungen und die Vergrößerung des Verwaltungsapparates, sondern auch die Umnutzung der Räumlichkeiten. Das Alte Rathaus wurde um 1420 als städtisches Kauf- und Steuerhaus errichtet. Zu diesem Zeitpunkt war das Erdgeschoss ein öffentlicher Raum für den Fleischverkauf und die Verteilung, sowie den Verkauf weiterer Waren. Problematisch für die Bauweise aus Holz, war die damit verbundenen täglichen Reinigung mit großen Mengen Wasser, sodass sich über die Zeit hinweg nicht nur die Funktion des Gebäudes zwangsläufig ändern musste, sondern auch die Form des Hauses sich durch die Wassereinwirkung auf das Holz veränderte. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Einflüsse sind jedoch für das äußere Erscheinungsbild des Rathauses unerheblich. Stattdessen steht der prächtige Fachwerk-Südgiebel als Hauptwerk des alemannischen Fachwerkbaus im Fokus. 1586 bis 1589 wurde vor der Nordseite durch Heinrich Schickhardt eine geschweifte Knickgiebelfront mit Voluten im nordalpinen Renaissancestil errichtet. Die Fassadenfarben müssen wohl nach der Manier der Renaissance gestalt worden sein, und entsprechen nicht den heutigen Farben rot, weiß und grün. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die astronomische Uhr von 1592 in der Mitte des Giebels ist ein prägendes Element des Gebäudes, aber auch für die Stadt selbst. Das Glockenspiel ist jeden Tag um 8:00, 12:00, 15:00, 18:00 und 19:30 Uhr zu hören. Die allegorischen Figuren Justitia und Temperantia verdeutlichen die Funktion des Gebäudes und das Wappentier der Stadt - ein Adler - schlägt zu den Schlägen der Glocke die Flügel. Diese Ingenieurleistung verdeutlicht die Relevanz des Gebäudes. Außerdem wurde 1976 das Glockenspiel erneuert und verfügt heute über 200 Lieder auf Lochkarten. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine überdimensionierte Uhr an einem Rathaus ist übrigens nichts Ungewöhnliches. Häufig war die einzige öffentliche Uhr einer Stadt für alle sichtbar hier angebracht, damit eine einheitliche Zeit gelten konnte. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Gebäude erzählt mit seinen verschiedenen Details nicht nur die Geschichte einer Stadt, sondern verweist auf die architektonischen Leistungen jeder Epoche. &lt;/p&gt;</content><category term="Architektur"></category></entry><entry><title>Württembergische Landesbibliothek in Stuttgart</title><link href="https://malkasarthistory.github.io/wurttembergische-landesbibliothek-in-stuttgart.html" rel="alternate"></link><published>2022-01-20T22:35:00+01:00</published><updated>2022-01-20T22:35:00+01:00</updated><author><name>malka</name></author><id>tag:malkasarthistory.github.io,2022-01-20:/wurttembergische-landesbibliothek-in-stuttgart.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="Württembergische Landesbibliothek" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Württembergische-Landesbibliothek/20220113_161720LABI .jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Schon wieder ein Neubau&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bei meiner Recherche zu diesem Beitrag, bin ich unweigerlich auf Hürden gestoßen. Zunächst habe ich keine Quellen gefunden, die das Gebäude, außer in einer Randnotiz erwähnen. Lediglich in kurzen Abschnitten habe ich kurze Beschreibungen zum Bauvorhaben gefunden. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Neubau solle entstehen, direkt neben dem Altbau der …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="Württembergische Landesbibliothek" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Württembergische-Landesbibliothek/20220113_161720LABI .jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Schon wieder ein Neubau&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bei meiner Recherche zu diesem Beitrag, bin ich unweigerlich auf Hürden gestoßen. Zunächst habe ich keine Quellen gefunden, die das Gebäude, außer in einer Randnotiz erwähnen. Lediglich in kurzen Abschnitten habe ich kurze Beschreibungen zum Bauvorhaben gefunden. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Neubau solle entstehen, direkt neben dem Altbau der Württembergischen Landesbiblothek. Den Ansprüchen einer Bibliothek müsse das Gebäude gerecht werden und gleichzeitig den akteullen Standarts entsprechen - also zunächst ein Neubau wie jeder andere auch, oder?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nicht ganz. Der Erweiterungsbau der Württembergischen Landesbibliothek, sollte sich zunächst in das Bild der umliegenden, schon vorhandenen Gebäude einfügen. So wurde das Gebäude in einer deutlichen Achse zum Neuen Schloss und in einer Schräge zum Altbau der Bibliothek errichtet. Anschlißend an die Konrad-Adenauer-Straße befindet sich nun das neue Gebäude mit einem vorgelagerten bepflanzten Bibliotheksplatz. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es wird also schon alleine durch das bereits vorhandene Stadtbild deutlich, dass es nicht so einfach war, einen Neubau zu errichten der nicht nur den Gegebnheiten gerecht wird. Viele Details machen den Bau zu einer besonderen Erweiterung zum ursprünglichen Bibliotheksgebäude.
&lt;img alt="Württembergische Landesbibliothek" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Württembergische-Landesbibliothek/20220113_162218LABI .jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Neue Materialien und ein alter Look&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Heller Sichtbeton zeichnet die Fassade aus, der dem Bau einen einladenden Charakter verleiht. Entworfen wurde das Gebäude vom Stuttgarter Architekturbüro Lederer „Ragnasdóttir Oei“ und fügt sich durch die zurückhaltende Gestaltung an die Naturholzschalung des Altbaus an. Die Herausforderung bestand genau in diesem Punkt: ein zeitgenössischer Bau - eine Neuinterpretation, die sich dennoch nicht von den umliegenden und teils historischen Gebäuden abhebt, sondern in das Bild einfügt. Besonders sind auch die Fensterbänder, die sich das Dach imitierend, um das ganze Gebäude ziehen. Dies ermöglicht helle Räume, die damit auch wieder auf die Funktion des Gebäudes hinweisen: der Lesesaal steht im Fokus. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Sheddach in seiner Z-förmigen Anordnung ermöglicht ein Oberlicht und bindet gleichzeitig die Wetterbedingungen sichtbar mit ein.
&lt;img alt="Württembergische Landesbibliothek" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Württembergische-Landesbibliothek/20220113_161939LABI .jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Was ich bei diesem Beitrag gelernt habe?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zunächst dachte ich, die Hürde mit so wenigen Quellen einen Beitrag zu schreiben. wäre mir zu riskant. Nachdem ich jedoch länger recherchiert hate sind mir jedoch zwei Dinge aufgefallen: 
1. Wer suchet, der findet. Auch die wenigen Texte, die ich zum Bauvorhaben gefunden habe, haben mir schon weriter geholfen, einen ersten Eindruck über den Neubau zu bekommen. 
2. Manche Dinge lassen sich erst durch die Betrachtung aller Teile erschließen. Dieser Umstand ist mir aufgefallen, als ich mir die Lage des Gebäudes angeschaut habe und die Komplexität, mit welcher die Architekten versuchten, die umliegenden Gebäude, durch Sichtachsen oder die Zittation der Materialien, in das Stadtbild von Alt und Neu einzubinden. &lt;/p&gt;</content><category term="Architektur"></category></entry><entry><title>Großherzoglich-Badische Grabkapelle in Karlsruhe</title><link href="https://malkasarthistory.github.io/grossherzoglich-badische-grabkapelle-in-karlsruhe.html" rel="alternate"></link><published>2022-01-17T23:31:00+01:00</published><updated>2022-01-17T23:31:00+01:00</updated><author><name>malka</name></author><id>tag:malkasarthistory.github.io,2022-01-17:/grossherzoglich-badische-grabkapelle-in-karlsruhe.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="Großherzoglich-Badische Grabkapelle" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Grabkapelle/IMG_4686Karlsruhe.JPG"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Was ist eigentlich Historismus?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Der Begriff Historismus ist ein Ausdruck der Kunstgeschichte und beschreibt ein Phänomen das weit verbreitete war im späteren 19. und frühen 20. Jahrhundert. Die Strömung des Historismus entwickelt sich zeitlich zur selben Zeit wie die forschreitenden Industrialisierung. Der Historismus ist dabei als eine Art Gegenbewegung zur …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="Großherzoglich-Badische Grabkapelle" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Grabkapelle/IMG_4686Karlsruhe.JPG"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Was ist eigentlich Historismus?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Der Begriff Historismus ist ein Ausdruck der Kunstgeschichte und beschreibt ein Phänomen das weit verbreitete war im späteren 19. und frühen 20. Jahrhundert. Die Strömung des Historismus entwickelt sich zeitlich zur selben Zeit wie die forschreitenden Industrialisierung. Der Historismus ist dabei als eine Art Gegenbewegung zur Bauweise der Industrie mit Stahl und Eisen zu verstehen. Ganz im Gegensatz zu den neuen Materialien, griff man in der Arbeitsweise auf histoische Vorbilder zurück. Bildende Künstler, Architekten, aber auch Literaten griffen zurück auf Stilrichtungen vergangener Jahrhunderte. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wichtig dabei ist, dass sie jedoch nur nach historischen Vorbilderna arbeiteten. Eine eigene Interpretaion und Neuerungen hinsichtlich der Formensprache bilden damit auch oft Begriffe, die mit der Vorsilbe "Neo-" gebildet wurden. Neoromanik, Neogotik, Neobarock sind dabei nur einige Beispiele für die Orientierung an vorhandenen Beispielen. Die Künstler arbeiteten dabei insofern "Neo" (Neu), indem sie die Stile wortwörtlich auf die Spitze trieben. Dies wird erkennbar am Beispiel der Großherzogliche-Badischen Grapkapelle in Karlsruhe. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Die Großherzoglich-Badische Grabkapelle&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Großherzoglich-Badische Grabkapelle entstand in den Jahren 1889-1896 nach den Entwürfen von Hermann Hemberger. Großherzog Friedrich I. gab das Gebäude in Auftrag, anlässlich des frühen Todes des jüngsten Sohns. Großherzog Friedrich I. wünschte sich für das Äußere der Grabkapelle Formen der frühen Gotik.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Fasanengarten, in der Nähe der Stadt, aber entfernt vom Lärm und Trubel Karlruhes Natur entstand ein Monument von besonderer Bedeutung. In der "Abgeschiedenheit des tiefen Waldfreidens" sollte die Gedenkstätte entstehen, denn bis zum Zeitpunkt der Erbauung wurden die badischen Herrscher in der Schlosskirche St. Michael in Pforzheim, sowie in der Gruft der Karlsruher Stadtkirche beigesetzt. Beide Orte konnten jedoch nicht besucht werden, ohne ein gewisses öffenltiches Aufsehen zu erregen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Äußere des Bauwerks zeigt deutlich das Interesse an der Ornamentik und den Stilelementen des Mittelalters. In die Höhe strebend zittiert der Vierungsturm der Grapkapelle das Streben nach Oben der Gotik. Die Proportionen richten sich dem Himmel entgegen. Üerdimensionierte Fenster geschmückt mir Maßwerk lassen reichlich Licht in das Innere der Kapelle. 
&lt;img alt="Großherzoglich-Badische Grabkapelle" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Grabkapelle/IMG_4670Karlsruhe.JPG"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Großherzoglich-Badische Grabkapelle" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Grabkapelle/IMG_4693Karlsruhe.JPG"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Großherzoglich-Badische Grabkapelle" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Grabkapelle/IMG_4680Karlsruhe.JPG"&gt;
Der Innenraum war für Besucher zum Zeitpunkt meines Auflugs leider nicht für Besucher geöffnet. Bei meiner Recherche fand ich jedoch wiederholt Hinweise darauf, dass es sich um einen lichtdurchflutenden Raum handeln soll, der besonders durch die Art des Steines - schwarz schimmernder Labrador - und die sich übereinaderreihenden Säulen auszeichnet. Breite Stufen füren die GRuft hinunter und öffnen sich zu einem hellen und offenen Raum. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Details und Dekoration&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Großherzoglich-Badische Grabkapelle" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Wasserspeier/IMG_4690Karlsruhe.JPG"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Großherzoglich-Badische Grabkapelle" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Grabkapelle/IMG_4694Karlsruhe.JPG"&gt;
Doch woran erkennt man jetzt eigntlich, dass es sich um Neogotik handelt? 
Spitzbogenfenster, dem Himmel entgegen strebende Proportionen, Filialen, Säulen und Blendfenster sind nur einige Details auf die zurückgegriffen wurde. "Neo" an diesem Bau ist, dass im Gegesnatz zu einer gotischen Bauweise, die Details reichhaltiger sind. Kleine Erker, Verzierungen, Friese aus die ausgestaltet sind wie Blattwerke, dass alles lässt sich auch an gotischen Bauwerken finden, jedoch nicht in dieser Fülle und mannigfaltigen Ausgestaltung. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Besondere Details, die auf eine neuere Gestaltung des Äußeren hinweisen, sind die großen Skulpturen, die die Gapelle schmücken. Sie entstammen der Hand des Bildhauers Sauer. Seine fantasievollen Arbeiten sind zumeist mysthische Gestalten und Chimären. Neben der Funktion als &lt;a href="https://malkasarthistory.github.io/wasserspeier.html"&gt;Wasserspeier&lt;/a&gt;, haben sie keinen christlich-religiösen Charakter, sondern dienen hauptsächlich zur Dekoration. &lt;/p&gt;</content><category term="Architektur"></category></entry><entry><title>Schloss Bruchsal</title><link href="https://malkasarthistory.github.io/schloss-bruchsal.html" rel="alternate"></link><published>2022-01-05T16:49:00+01:00</published><updated>2022-01-05T16:49:00+01:00</updated><author><name>malka</name></author><id>tag:malkasarthistory.github.io,2022-01-05:/schloss-bruchsal.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;Das Schloss Bruchsal&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Schloss Bruchsal" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Rokoko-im-Schloss/original_bff783e2-ed79-47df-a147-8f5f6fcfb239_20211022_134545Schloss Bruchsal.jpg"&gt;
Schloss Bruchsal befindet sich in der gleichnamigen Stadt Bruchsal und war die Residenz der Fürstbischöfe von Speyer. Erbaut aus Sandstein ist der Gebäudekomplex im barocken Stil errichtet. Ganz im Sinne des Zeitverständnisses ist die Dreiflügelanlage ein Paradebeispiel für barocke Bauten. In der nördlichen Hälfte des Corps de …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Das Schloss Bruchsal&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Schloss Bruchsal" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Rokoko-im-Schloss/original_bff783e2-ed79-47df-a147-8f5f6fcfb239_20211022_134545Schloss Bruchsal.jpg"&gt;
Schloss Bruchsal befindet sich in der gleichnamigen Stadt Bruchsal und war die Residenz der Fürstbischöfe von Speyer. Erbaut aus Sandstein ist der Gebäudekomplex im barocken Stil errichtet. Ganz im Sinne des Zeitverständnisses ist die Dreiflügelanlage ein Paradebeispiel für barocke Bauten. In der nördlichen Hälfte des Corps de Logis waren die fürstbischöflichen Appartments untergebracht, während der südliche Teil die Gasträume beherbergte. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Rokok und Barock, wo ist denn da der Unterschied?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vielleicht ist euch auch schonmal so gegangen, dass ihr euch gedacht habt: "ist das jetzt Barock oder Rokoko was ich hier sehe?" Beides ist farbig, oppulent und ausladend in der Dekoration. 
Dennoch gibt es Erkennungsmerkmale, anhand derer man die beiden Stile unterscheiden kann. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zunächst wird der Barock zeitlich früher eingeordnet. Es handelt sich dabei um die Epoche zwischen Renaissance und Klassizismus von etwa 1600 bis 1720. Vorreiter für den Barocks war Italien, ähnlich wie es auch in der Renaissance der Fall war. Von dort aus breitete sich der Barock jedoch in ganz Europa aus. Vor allem Frankreich und Deutschland sollten Hochburgen des Barocks werden. Das Schloss Versailles in Frankreich ist wohl das berühmteste Beispiel für die Ausmaße, die der Barock noch annehmen sollte. Wichtig ist, dass sich die Architektur mit dem Kunst- und Literaturverständnis sowie der Geisteshaltung der Epoche deckt. Dies bedeutet, dass uns Kunst und Architektur ausdrucksvoll, bewegt und gefühlsbetont erscheinen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Besonders für den Barock ist seine Form: die Muschel! Der Name Barock leitet sich von dem Ausdruck „barocco“ der portugiesischen Sprache ab. Der Begriff steht für die ungleichmässig geformte Perle einer Muschel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Rokoko grenzt zeitlich an die Epoche des Barocks an. Die Stilrichtung der europäischen Kunst lässt sich cica auf 1730 bis etwa 1780 eingrenzen. Der Ausgangspunkt des Rokoko ist diesmal nicht Itlaien, sondern Frankreich. Der Stil des Rokoko entwickelte sich aus dem Régence, einer Kunstperiode, die nach der gleichnamigen politischen Periode benannt wurde. Dies sollte der Aufbruch von den barocken, schweren und oppulenten Formen, hin zum leichten, pudrigen Ausdruck des Rokokos sein. ähnlich wie im Barock hat auch der Rokoko eine bestimmte Formensprache. Der Name entstammt dem französischen Wort "Rocaille", was übersetzt Muschelwerk bedeutet. Die Formen des Rokoko sind im Gegensatz zum Barock, asymmetrisch, geschwungener, teilweise auch grotesker.
&lt;img alt="Schloss Bruchsal" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Rokoko-im-Schloss/20220130_155745Schloss Bruchsal.jpg"&gt;
Kleine Anekdote: Während meines Studiums versuche eine tolle Dozentin, Barock und Rokoko für uns bildlich zu unterscheiden, in dem sie sagte: "Denken Sie beim Barock an eine erwachsene Venus, die sich Ihrer Sexualität bewusst ist. Ihr Körper ist groß und üppig, sie füllt den Raum mit ihrer Kraft. Die Venus des Rokoko ist zierlich, klein, kokett und weiß mit ihren Reizen zu spielen."&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Der Marmorsaal&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Schloss Bruchsal" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Rokoko-im-Schloss/20211022_144854Schloss Bruchsal.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Schloss Bruchsal" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Rokoko-im-Schloss/20211022_144609Schloss Bruchsal.jpg"&gt;
Ein Beispiel für Innendekoration im Rokokostil ist der abgebildete Marmorsaal des Schloss Bruchsals. Anhand dieses Raumes wird die Denk- und Arbeitsweise des Rokokos deutlich. Verschiedener Künstler arbeiteten gemeinsam an der Raumdekoration und kreierten so die opulente Ausgestaltung. Die (Fresko-)Malereien wurden von Vater und Sohn Januarius und Johann Zick entworfen und mit Stuckaturen von Johann Michael Feichtmayr räumlich erweitert. Holzschnitzereien, die heute nur noch an wenigen Möbelstücken erhalten sind, komplettierten das Raumbild. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei ist der Name Rokoko in der Ornamentik Programm. Rocaillen wiederholen sich in allen Wandelementen und herrschen vor allem in den Materialien Marmor und Gold vor. Besonders an der Formensprache des Rokoko ist die Asymmetrie, die ihn ganz klar vom Barock abgrenzt. Prächtige Säulen scheinen der Raum vertikal zu strecken, während echter Marmor und Stuckmarmor dem Saal seinen Namen verleihen. Es mag auf den ersten Blick nicht ersichtlich sein, aber Rokoko unterscheidet sich vom Barock nicht nur durch die veränderte Formensprache. Auch wenn der Raum an jeder möglichen Stelle voller Stuck, Fresken und Golddetails besetzt zu sein scheint, so ist dennoch eine gewisse Leichtigkeit zu erkennen. Heller Marmor, die geschwungene asymmetrische Linienführung und die “Pudrigkeit” der gemalten Figuren, vermitteln eine gewisse Leichtigkeit, die im Barock so noch nicht denkbar gewesen wäre. Und dennoch wird gerade durch diese Mannigfaltigkeit an Details deutlich, dass ein tieferer Gedanke dieser Ausgestaltung oblag. Das Fürstbischoftum sollte ewig weiter bestehen und durch die Aussagekraft der Materialien untermauert werden. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Das Treppenhaus nach Johann Balthasar Neumann&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Schloss Bruchsal" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Rokoko-im-Schloss/20211022_142208Schloss Bruchsal.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Herausragend ist ebenfalls die Innengestaltung des Treppenhauses durch &lt;a href="https://malkasarthistory.github.io/das-neue-schloss-in-stuttgart.html"&gt;Johann Balthasar Neumann&lt;/a&gt;, der zahlreiche deutsche Barockbauwerke mitgestaltete und konzipierte. Das hier gezeigte Treppenhaus ist durch den Baumeister maßgeblich geprägt und verfügt neben einem eingefügten Mezzaningeschoss über eine opulente Ausgestaltung. Der untere Bereich ist wie eine Art Grotte ausgestaltet und ist ein Abbild der frivolen und teils leichtfertigen Lebensweise der barocken Zeit. Malerisch gestaltete Wandelemente zeigen leichtbekleidete Nymphen und plastisch gestaltet, zum verwirren echte, Möbelstücke. Der obere Teil des Treppenhauses überzeugt durch ein überaus prächtiges Horror Vacui, das durch Stuck eine räumliche Wirkung erhält. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Schloss Bruchsal" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Rokoko-im-Schloss/20211022_142200Schloss Bruchsal.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das kleine Fenster, dass man hier auf dem Bild sehen kann, nennt sich übrigens Ochsenauge. Es handelt sich dabei um ein kleines, ovales Fenster im Außenraum, häufig aber auch als dekoratives Element im Innenraum. Es befindet sich in der Wand über Türen oder Torbogen eingefügt und kommt gerade in der Barockzeit häufig vor. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Schloss Bruchsal" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Rokoko-im-Schloss/20211022_142106Schloss Bruchsal.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Schloss Bruchsal" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Rokoko-im-Schloss/20211022_134840Schloss Bruchsal.jpg"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Architektur"></category></entry><entry><title>Haus Mašek in Prag</title><link href="https://malkasarthistory.github.io/haus-masek-in-prag.html" rel="alternate"></link><published>2022-01-04T11:49:00+01:00</published><updated>2022-01-04T11:49:00+01:00</updated><author><name>malka</name></author><id>tag:malkasarthistory.github.io,2022-01-04:/haus-masek-in-prag.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;Was ist eine Bauplastik?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Eine Bauplastik ist eine eigens für ein Bauwerk geschaffene und mit diesem fest verbundene figürliche Skulptur oder Plastik. Sie besteht meist aus Stein, kann aber auch aus anderen Materialien bestehen. Eine Bauplastik kann sich aus unterschliedlichen Gründen an einem Gebäude befinden.
1. Es kann sich um …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Was ist eine Bauplastik?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Eine Bauplastik ist eine eigens für ein Bauwerk geschaffene und mit diesem fest verbundene figürliche Skulptur oder Plastik. Sie besteht meist aus Stein, kann aber auch aus anderen Materialien bestehen. Eine Bauplastik kann sich aus unterschliedlichen Gründen an einem Gebäude befinden.
1. Es kann sich um ein rein dekoratives Element handeln. Dies ist häufig in den Epochen des Barocks, Rokoko oder Jugendstils der Fall. 
2. Eine Bauplastik kann eine Veranschaulichung des Zwecks des Bauwerks sein. So befinden sich an jugenstlistischen Bädern häufig Nymphen oder weitere Wasserwesen, die auf die Funktion des Gebäudes als Badeanstalt verweisen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Figürliche Ausgestaltung findet sich im sakraler und profaner Bereich. Seit der Antike werden Gebäude mit Bauplastiken geschmückt. Frühe Beispiele sind Beispielsweise Atlanten und Karyatiden. Bauplastiken sind in jeder Epoche mehr oder weniger vertreten. Sie reichen von kleinen Ornamenten wie Tierschädel und Formen, über monumentale mythologische Szenen mit weibliche und männliche Körper. Auch florale Ornamente können Bauplastik sein. Die Scheinblüte der Bauplastik ist um 1900.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Das Haus Mašek&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zu sehen ist hier der Eingang zum Haus Mašek, dem sezessionistischen Wohnhaus von Karel Vítìzslav Mašek, in der Široká Straße, Prag, Tschechische Republik. Erbaut wurde es 1908 und ist gestaltet im Jugendstil. Neben anderen Städten wie Paris, Brüssel und Darmstadt fand der Baustil des Jugendstils großen Anklang, sodass ganze Straßenzüge abgerissen wurden, um diese neu, mit floraler Ornamentik und symbolischen Gehalt zu gestalten.
&lt;img alt="Haus Mašek" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Prag-Bauplastik.md/Prag (54).JPG"&gt;
Karel Vítìzslav Mašek war nicht nur Architekt, sondern auch bildender Künstler – aus diesem Grund ist das Haus in der Široká Straße mehr als ein Gesamtkunstwerk zu verstehen. Die ganze Fassade ist überzögen von Ornamenten, Keramik, Mosaiken und figürlichen Darstellungen, wie das auffällige Hauptportal. Auf beiden Seiten stehen Statuen weiblicher Aktdarstellungen, die sich an den Bogen zu schmiegen scheinen. Wie viele Künstler des Jugendstils hatte Mašek Interesse am Spirituellen und Mystischen. Dies erklärt auch die fast überirdischen schönen Frauenskulpturen, die mit ihren vom Wind zerwühlten Umhängen fast schon lebendig wirken.
&lt;img alt="Haus Mašek" src="https://malkasarthistory.github.io/images/2022-03-31_Prag-Bauplastik.md/Prag (55).JPG"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Architektur"></category></entry></feed>